ರಾಷ್ಟ್ರನಿರ್ಮಾಪಕ ಸ್ವಾಮಿ ವಿವೇಕಾನಂದ

ಸ್ವಾಮಿ ವಿವೇಕಾನಂದರ ಹೆಸರನ್ನು ಕೇಳಿದಾಗ ನಮ್ಮ ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ ಒಂದು ಚಿತ್ರ ಮೂಡುವುದು. ಅದೇ ದ್ವಾಪರ ಯುಗದ ಅಂತ್ಯದ ಕುರುಕ್ಷೇತ್ರ ಸಮರಾಂ ಗಣದ ದೃಶ್ಯ. ಅರ್ಜುನನ ಕೈಯಿಂದ ಗಾಂಢೀವ ಜಾರಿಹೋಗಿದೆ, ಕಣ್ಣುಗಳಲ್ಲಿ ನೀರು, ಅವನು ಕಿಂಕರ್ತವ್ಯಮೂಢನಾಗಿ ವಿಷಾದದಲ್ಲಿ ಮುಳುಗಿ ಹೋಗಿದ್ದಾನೆ. ಅವನ ಕ್ಷಾತ್ರಪೌರುಷದ ಅಗ್ನಿಕುಂಡದ ಮೇಲೆ ವೈರಾಗ್ಯದ ಬೂದಿ ಮುಸುಕಿ ಕೊಂಡಿದೆ. ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಪಾಂಚಜನ್ಯದಿಂದ ಊದಿ, ಅಗ್ನಿಕುಂಡವನ್ನು ಕಲಕುವಂತಹ ಪೌರುಷದ ಸಲಾಕೆಯನ್ನು ಉಪಯೋಗಿಸಿ ಅವನನ್ನು ಕಾರ್ಯೋನ್ಮುಖನನ್ನಾಗಿ ಮಾಡುವ ಈ ಮುಂದಿನ ಶ್ಲೋಕ ನಮ್ಮ ನೆನಪಿಗೆ ಬರುವುದು :

ಕುತಸ್ತ್ವಾ ಕಶ್ಮಲಮಿದಂ ವಿಷಮೇ ಸಮುಪಸ್ಥಿತಮ್
ಅನಾರ್ಯಜುಷ್ಟಮಸ್ವರ್ಗ್ಯಮಕೀರ್ತಿಕರಮರ್ಜುನ ॥

ಕ್ಲೈಬ್ಯಂ ಮಾ ಸ್ಮ ಗಮಃ ಪಾರ್ಥ ನೈತತ್ತ್ವಯ್ಯುಪಪದ್ಯತೇ
ಕ್ಷುದ್ರಂ ಹೃದಯ ದೌರ್ಬಲ್ಯಂ ತ್ಯಕ್ತ್ವೋತ್ತಿಷ್ಠ ಪರಂತಪ ॥

“ಆರ್ಯರಿಗೆ ಅಯೋಗ್ಯವೂ ಸ್ವರ್ಗಗತಿಗೆ ವಿರೋಧವೂ, ಅಪಕೀರ್ತಿಯ ನ್ನುಂಟುಮಾಡುವುದೂ ಆದ ಈ ಮೋಹವು ಇಂತಹ ವಿಷಮ ಸಮಯದಲ್ಲಿ ನಿನಗೆ ಹೇಗೆ ಬಂತು? ಎಲೈ ಅರ್ಜುನ! ಷಂಡತನವನ್ನು ಹೊಂದಬೇಡ. ಇದು ನಿನಗೆ ಯೋಗ್ಯವಲ್ಲ. ಎಲೈ ಶತ್ರುತಾಪನನೆ ತುಚ್ಛವಾದ ಮನಸ್ಸಿನ ದೌರ್ಬಲ್ಯವನ್ನು ಬಿಟ್ಟು ಏಳು.”

ಅಲ್ಲಿ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಅರ್ಜುನನೊಬ್ಬನನ್ನು ಕಾರ್ಯೋನ್ಮುಖನನ್ನಾಗಿ ಮಾಡುವನು ತನ್ನ ಗೀತೆಯ ಬೋಧನೆಯಿಂದ. ಸ್ವಾಮಿ ವಿವೇಕಾನಂದರು ಅರ್ಜುನನ ಸ್ಥಿತಿಗೆ ಇಳಿ ದಿದ್ದ ಭಾರತೀಯರನ್ನೆಲ್ಲ ತಮ್ಮ ಪಾಂಚಜನ್ಯಸದೃಶವಾದ ವಾಣಿಯಿಂದ ಜಾಗ್ರತರ ನ್ನಾಗಿ ಮಾಡಬೇಕಾಯಿತು.

ಎಂತಹ ಹೀನಸ್ಥಿತಿಗೆ ಇಳಿದಿದ್ದರು ನಮ್ಮ ಭಾರತೀಯರು ಆ ಕಾಲದಲ್ಲಿ! ಮೂವತ್ತು ಕೋಟಿ ಭಾರತೀಯರು ತಮಸ್ಸಿನ ಕೆಸರಿನಲ್ಲಿ ಸಿಕ್ಕಿಹೋಗಿದ್ದರು. ಇಂದಿನದನ್ನು ಎದುರಿಸುವುದಕ್ಕೆ ಧೈರ್ಯವಿಲ್ಲ; ಮುಂದಿನದನ್ನು ನಿರ್ಮಿಸುವುದಕ್ಕೆ ಉತ್ಸಾಹವಿಲ್ಲ; ನಮ್ಮನ್ನು ಮುತ್ತಿ ಕಿತ್ತು ತಿನ್ನುತ್ತಿರುವ ಕಷ್ಟಪರಂಪರೆಗಳೊಂದಿಗೆ ಹೋರಾಡುವ ಛಲವಿಲ್ಲ, ನಮಗಾಗುತ್ತಿರುವ ಅವಮಾನಗಳನ್ನು ಇದು ನಮ್ಮ ಹಣೆಯಬರಹ ಎಂದು ಕೈ ಕಟ್ಟಿಕೊಂಡು ಸ್ವೀಕರಿಸುವ ಷಂಡ ಮನೋಭಾವ, ತಮ್ಮಲ್ಲಿ ಶ್ರದ್ಧೆಯಿಲ್ಲ, ಭರತಖಂಡದ ಭವಿಷ್ಯದಲ್ಲಿ ಶ್ರದ್ಧೆಯಿಲ್ಲ. ಇಂತಹ ಪ್ರಕೃತಿಯ ಜನರ ಮಂದೆಯನ್ನು ಜಾಗ್ರತಗೊಳಿಸುವುದಕ್ಕೆ, ನರಕುರಿಗಳೆದೆಯಲ್ಲಿ ಸಿಂಹಪರಾಕ್ರಮವನ್ನು ಬೀರುವುದಕ್ಕೆ, ಜೀವನವನ್ನು ಒಂದು ವರದಂತೆ ಭಾವಿಸಿ ಸಾಹಸದಿಂದ ಬಾಳುವುದಕ್ಕೆ, ಸೃಷ್ಟಿಕರ್ತನೇ ಶಕ್ತಿ ಸಮುದ್ರದಿಂದ ಒಂದು ಭೀಮ ಅಲೆಯನ್ನು ಎಸೆದಂತಿದೆ ವಿವೇಕಾನಂದರ ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವ.

ಭರತಖಂಡದಲ್ಲಿ ತತ್ತ್ವಕ್ಕೆ ಬರಗಾಲವಿಲ್ಲ, ಸಿದ್ಧಾಂತಗಳಿಗೆ ಕೊರತೆಯಿಲ್ಲ. ಹಿಂದಿನಿಂದ ಬಂದ ಆಚಾರ್ಯ ಪರಂಪರೆ ಶ್ರೇಷ್ಠವರ್ಗಕ್ಕೆ ಸೇರಿದ ತಾತ್ತ್ವಿಕ ಗ್ರಂಥಗಳನ್ನು ರಚಿಸಿದೆ. ನಮ್ಮ ಒಂದು ಕೊರತೆ ಎಂದರೆ ಅದು ಅನುಷ್ಠಾನ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಪ್ರವೇಶಿಸದೇ ಇದ್ದುದು. ಗೀತೆ ಉಪನಿಷತ್ತು ಮುಂತಾದುವುಗಳು ಪರಲೋಕದ ಸಂಧಾನಕ್ಕೆ ಎಂಬ ಭಾವ ಮೂಡಿಹೋಗಿತ್ತು ನಮ್ಮ ಜನರಲ್ಲಿ. ಸ್ವಾಮಿ ವಿವೇಕಾನಂದರು ಅದನ್ನು ಬಿಡಿಸಿದರು. ಗೀತೋಪನಿಷತ್ತಿನ ಸಂದೇಶ ನಮ್ಮ ಮುಕ್ತಿಗೆ ಎಷ್ಟು ಮುಖ್ಯವೋ ಅಷ್ಟೇ ಮುಖ್ಯ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಗೌರವದಿಂದ ಬಾಳಬೇಕೆಂದು ಆಶಿಸುವವನಿಗೆ, ನಮ್ಮ ಕಣ್ಣೆದುರಿಗೆ ಇರುವ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಹೇಗೆ ಧೀರರಾಗಿರಬೇಕು, ಸಾಹಸದಿಂದ ಬಾಳಬೇಕು, ಪೌರುಷದಿಂದ ಇರಬೇಕು ಎಂಬು ದನ್ನು ಅದು ಬೋಧಿಸುವುದು. ಗೀತೆ ಹುಟ್ಟಿದ್ದೇ ಇದಕ್ಕೆ. ಅರ್ಜುನನಿಗೆ ವೈರಾಗ್ಯ ಬಂದಾಗ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಅದನ್ನು ಶ್ಲಾಘಿಸಿ ಹೋಗು ಹಿಮಾಲಯಕ್ಕೆ ತಪಸ್ಸು ಮಾಡುವು ದಕ್ಕೆ ಎನ್ನಲಿಲ್ಲ. ಅದಕ್ಕೆ ವ್ಯತಿರಿಕ್ತವಾಗಿ ಬಿಸುಟ ಗಾಂಢೀವವನ್ನು ಧರಿಸುವಂತೆ ಮಾಡುವನು, ಬಾಣಗಳ ಮಳೆಯನ್ನು ಅದರ ಮೂಲಕ ಸುರಿಸುವಂತೆ ಮಾಡು ವನು. ಬಂಧುಬಾಂಧವರು ಗುರುಹಿರಿಯರು ಯಾರಾದರೂ ಆಗಲಿ ಅಧರ್ಮಕ್ಕೆ ಸಹಾಯಕರಾಗಿ ನಿಂತರೆ ನಿಸ್ಸಂಕೋಚವಾಗಿ ಅವರನ್ನು ತರಿದುಬಿಡುವಂತೆ ಮಾಡು ವನು. ಇಂತಹ ಕರ್ಮವನ್ನು ಪ್ರೋತ್ಸಾಹಿಸುವಂತಹ ತತ್ತ್ವ ನಮಗೆ ಗೀತೆಯಲ್ಲಿ ದೊರಕುವುದು.

ಸ್ವಾಮಿ ವಿವೇಕಾನಂದರು, ಭವಜೀವಿಗಳಿಗೆ ದಾರಿ ಬೆಳಕಾಗಬಲ್ಲಂತಹ ಆಧ್ಯಾ ತ್ಮಿಕ ಸತ್ಯಗಳನ್ನು ನಮ್ಮ ಭರತಖಂಡ ನೀಡಿದ್ದರೂ, ನಮ್ಮ ನಾಡು ಈಗ ಇಂತಹ ಅಧೋಗತಿಗೆ ಬರುವುದಕ್ಕೆ ಕಾರಣಗಳನ್ನು ಕುರಿತು ಆಲೋಚಿಸತೊಡಗಿದರು. ಅದನ್ನು ಕಂಡುಹಿಡಿದರು, ಅದಕ್ಕೆ ಮದ್ದನ್ನೂ ಕಂಡು ಹಿಡಿದರು. ಶಸ್ತ್ರಚಿಕಿತ್ಸಕನ ಕೈಯಲ್ಲಿರುವ ಅಸ್ತ್ರದಂತಿದೆ ಅವರ ಮಾತು; ಹರಿತವಾಗಿ, ಕೆಲವು ವೇಳೆ ನೋವನ್ನು ಉಂಟುಮಾಡುತ್ತದೆ. ಆದರೆ ಇದು ರೋಗಿಯನ್ನು ಗುಣಮಾಡುವುದಕ್ಕೆ ವಿನಾ ವೃಥಾ ನೋವನ್ನು ಕೊಟ್ಟು ತಾವು ಆನಂದಿಸಬೇಕು ಎಂದಲ್ಲ.

ತಾತ್ತ್ವಿಕ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ನಮ್ಮಷ್ಟು ದೂರಹೋದವರು ಮತ್ತೊಬ್ಬರಿಲ್ಲ. ಸರ್ವವೂ ಬ್ರಹ್ಮಮಯ ಎಂದು ಸಾರಿದೆವು. ಎಲ್ಲರಲ್ಲಿಯೂ ಒಂದೇ ಪರಮಾತ್ಮ ನೆಲೆಸಿರುವನು ಎಂದು ಸಾರಿದೆವು. ಆದರೆ ವ್ಯವಹಾರದಲ್ಲಿ ನೋಡಿದರೆ ಎಷ್ಟು ವ್ಯತ್ಯಾಸ! ಶೂದ್ರ ಪರೆಯ ಹತ್ತಿರ ಬಂದರೆ ನಾವು ಮೈಲಿಗೆ ಆಗಿಹೋಗುತ್ತೇವೆ ಎಂದು ಭಾವಿಸಿದೆವು. ಕೀಳುವರ್ಗದವರಿಗೆ ಯಾವ ಉತ್ತಮ ಬೋಧನೆಯನ್ನೂ ಕೊಡಲಿಲ್ಲ. ರಸಾನ್ನವನ್ನು ನಾವುಂಡು ಕದಾನ್ನವನ್ನು ಅವರಿಗೆ ಕೊಟ್ಟೆವು. ಹಾಗೆ ಮಾಡುವುದಕ್ಕೆ ನಾವು ವಿಚಿತ್ರವಾದ ವಿವರಣೆಗಳನ್ನು ಕಂಡುಹಿಡಿದೆವು. ನಮಗೂ ಅವರಿಗೂ ಇರುವ ಅಂತರ ಹೆಚ್ಚುವುದಕ್ಕೆ ಏನುಬೇಕೊ ಅದನ್ನು ಮಾಡಿದೆವು. ಅನ್ಯಧರ್ಮದವರು ಬಂದು ನಮ್ಮವರನ್ನೇ ತಮ್ಮ ಧರ್ಮಕ್ಕೆ ಸೇರಿಸಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಿದ್ದರೆ ಅದನ್ನು ತಡೆಗಟ್ಟುವುದಕ್ಕೆ ಯಾವ ಪ್ರಯತ್ನವನ್ನೂ ಮಾಡಲಿಲ್ಲ. ನಮ್ಮ ಧರ್ಮ ಬಿಟ್ಟು ಅನ್ಯಧರ್ಮಕ್ಕೆ ಸೇರಿದ ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬ ವ್ಯಕ್ತಿಯಿಂದ ನಮ್ಮ ಧರ್ಮಕ್ಕೆ ಅವನ ಒಂದು ಸಂಖ್ಯೆ ಕಡಿಮೆ ಆಗಿರುವುದು ಮಾತ್ರವಲ್ಲ, ನಮ್ಮ ಧರ್ಮವನ್ನು ವಿರೋಧಿ ಸುವ ಒಬ್ಬ ವೈರಿ ಹೆಚ್ಚಿರುವನು ಎಂಬುದನ್ನು ಗಮನಿಸಿ ಎಂದು ಸ್ವಾಮಿಜಿಯವರು ನಮಗೆ ಅಂದು ಜಾಗರೂಕತೆ ಕೊಟ್ಟರು. ನಮ್ಮ ಅಸಹಿಷ್ಣುತೆ ನಿರ್ದಯತೆಗಳಿಂ ದಲೇ ನಮ್ಮ ದೇಶದಲ್ಲಿ ಬೃಹದಾಕಾರದ ಸಮಸ್ಯೆ ಏಳುವಂತೆ ಮಾಡಿಕೊಂಡಿರು ವೆವು. ಮೇಲಿರುವವರು ಕೆಳಗೆ ಇರುವವರನ್ನು ಮೇಲೆತ್ತಲು ಬರಬೇಕು. ಅನ್ಯ ಧರ್ಮಕ್ಕೆ ಪಾಲಾದವರು ಪುನಃ ನಮ್ಮ ಧರ್ಮಕ್ಕೆ ಬರಲು ಯತ್ನಿಸಿದರೆ ಅವರಿಗಾಗಿ ನಮ್ಮ ಧರ್ಮದ ಬಾಗಿಲುಗಳನ್ನು ತೆರೆಯಬೇಕು ಎಂದರು ವಿವೇಕಾನಂದರು.

ನಮ್ಮ ಶಾಸ್ತ್ರಗಳಲ್ಲಿ ಮುಖ್ಯಾಂಶಗಳಿವೆ ಮತ್ತು ಗೌಣ ಅಂಶಗಳಿವೆ. ಯಾವು ದಕ್ಕೆ ಹೆಚ್ಚು ಬೆಲೆ ಕೊಡಬೇಕು, ಯಾವುದಕ್ಕೆ ಕಡಿಮೆ ಬೆಲೆಯನ್ನು ಕೊಡಬೇಕು ಎಂಬುದನ್ನು ಮರೆತೆವು. ಕರಟವನ್ನು ಹಿಡಿದುಕೊಂಡೆವು. ಅದು ಯಾವುದನ್ನು ರಕ್ಷಿಸುವುದಕ್ಕಾಗಿ ಇದ್ದಿತೊ ಆ ತಿರುಳನ್ನು ಮರೆತೆವು. ಒಂದು ಸಲ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಹೀಗೆ ಹೇಳುತ್ತಾರೆ: “ಇಂದು ನಮ್ಮ ಧರ್ಮವೆಲ್ಲಾ ಅಡಿಗೆ ಮನೆ ಪ್ರವೇಶಿಸಿದೆ. ಅಡಿಗೆ ಮಾಡುವ ಪಾತ್ರೆಗಳೇ ನಮ್ಮ ಸಾಲಿಗ್ರಾಮಗಳಾಗಿವೆ. ನಾನು ಮಡಿ ನೀವು ಮೈಲಿಗೆ. ನೀವು ಯಾರೂ ನನ್ನನ್ನು ಮುಟ್ಟಬೇಡಿ ಎಂಬುದೇ ಗಾಯತ್ರಿ ಮಂತ್ರವಾಗಿದೆ. ಇದು ಹೀಗೆಯೇ ಮುಂದುವರಿದರೆ ನಾವೆಲ್ಲ ಹುಚ್ಚರ ಆಸ್ಪತ್ರೆಗೆ ಸೇರಬೇಕಾಗುವುದು. ಮಂಗಳಾರತಿಯನ್ನು ಮೂರುಬಾರಿ ಮಾಡುವುದೇ, ಐದುಬಾರಿಯೆ, ಏಳುಬಾರಿಯೆ ಎಂಬ ವಿಷಯದಲ್ಲಿ ಮಹಾ ಚರ್ಚೆಗಳಾಗಿವೆ. ಹೊರಗೆ ಹೋಗಿಬಂದರೆ ಕೈಯ್ಯನ್ನು ಎಷ್ಟು ಬಾರಿ ತೊಳೆದುಕೊಳ್ಳಬೇಕು, ಎಂತಹ ಮಣ್ಣನ್ನು ಆಗ ಉಪಯೋಗಿಸಬೇಕು ಎಂಬ ವಿಷಯದಲ್ಲಿ ಉದ್ಗ್ರಂಥಗಳು ಹುಟ್ಟಿವೆ. ಯಾರು ಸತ್ತರೆ ಎಷ್ಟು ದಿವಸ ಸೂತಕ ಇರಬೇಕು, ಆಗ ಏನು ತಿನ್ನಬೇಕು, ಏನು ಕುಡಿಯಬೇಕು ಎಂಬ ವಿಷಯ ದಲ್ಲಿ ದೊಡ್ಡ ವಾದಗಳೇ ಆಗಿವೆ. ಈ ಗಲಾಟೆಯಲ್ಲಿ ನಿರತರಾಗಿ ಗಹನವಾದ ಆಧ್ಯಾ ತ್ಮಿಕ ವಿಷಯಗಳ ಕಡೆ ನಮ್ಮ ಮನಸ್ಸು ಹೋಗಲಿಲ್ಲ.”

ನಮ್ಮಲ್ಲಿರುವ ಮತ್ತೊಂದು ದೊಡ್ಡ ದೋಷವೇ ಸಹಕಾರ ಮನೋಭಾವದ ಅಭಾವ. ಪ್ರತ್ಯೇಕ ವ್ಯಕ್ತಿಗಳಲ್ಲಿ ಎಷ್ಟೋ ಒಳ್ಳೆಯ ಗುಣಗಳಿವೆ. ಆದರೆ ಹಲವು ಜನ ಒಟ್ಟು ಕಲೆತು ಒಂದು ಸಂಘವನ್ನು ಬಹುದಿನ ನಡೆಯುವಂತೆ ಮಾಡಲಾರೆವು. ಕಲೆತ ಕೆಲವು ದಿನಗಳಲ್ಲೇ ಭಿನ್ನಾಭಿಪ್ರಾಯ ಘರ್ಷಣೆ ಪ್ರಾರಂಭವಾಗಿ ಅದು ನಾಮಾವಶೇಷವಾಗಿ ಹೋಗುವುದು. ಹುಟ್ಟುವಷ್ಟೇ ಬೇಗ ಅದು ಸಾಯುವುದು. ನಾವು ಸಂಘದಿಂದ ನಮಗೆ ಬರುವ ಕೀರ್ತಿ ಅಧಿಕಾರದ ಲಾಭಗಳನ್ನು ಗಮನಿಸು ವೆವೇ ಹೊರತು ಸಂಸ್ಥೆಯನ್ನಲ್ಲ. ವ್ಯಕ್ತಿ ಎಷ್ಟೇ ಪ್ರಖ್ಯಾತನಾಗಿದ್ದರೂ ಅಲ್ಪಾಯು, ಸಂಸ್ಥೆ ಮಾತ್ರ ದೀರ್ಘಕಾಲ ಬಾಳಬಲ್ಲದು. ಹಲವು ಜನರಿಗೆ ನಂತರವೂ ಪ್ರಯೋ ಜನವಾಗಬಲ್ಲದು. ರಾಜಕೀಯವೇ ಆಗಲಿ ವ್ಯಾಪಾರ ಉದ್ಯಮವೇ ಆಗಲಿ, ಯಾಂತ್ರಿಕ ವಸ್ತುವನ್ನು ಉತ್ಪಾದನೆ ಮಾಡುವುದೇ ಆಗಲಿ ಇವುಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ಸಾಧಿಸ ಬೇಕಾದರೆ ನಾವು ದೊಡ್ಡ ಸಂಸ್ಥೆಯನ್ನು ಕಟ್ಟಬೇಕಾಗುವುದು. ಒಂದು ಸಂಸ್ಥೆಗೆ ಶಕ್ತಿ ಬರಬೇಕಾದರೆ ಹಲವು ವ್ಯಕ್ತಿಗಳು ಅದಕ್ಕೆ ತ್ಯಾಗ ಮಾಡಬೇಕು. ಅದಕ್ಕೆ ಕೊಡ ಬೇಕು. ಅದರಿಂದ ಕಸಿದುಕೊಳ್ಳುವುದಲ್ಲ. ಎಲ್ಲಿ ಕೊಡುವುದಕ್ಕಿಂತ ಹೆಚ್ಚಾಗಿ ತೆಗೆದುಕೊಳ್ಳುವೆವೊ ಅಲ್ಲಿ ಸಂಸ್ಥೆ ಬಹಳ ಬೇಗ ನಿರ್ನಾಮವಾಗುವುದು. ಎಲ್ಲಿ ಕೊಡುವುದರ ಕಡೆಗೆ ನಮಗೆ ಗಮನವಿರುವುದೋ ಅಲ್ಲಿ ಆ ಸಂಸ್ಥೆ ವ್ಯಕ್ತಿಯ ಕಾಲಾ ನಂತರವೂ ಬಹುಜನರ ಹಿತಕ್ಕೆ ಬಹುಜನರ ಸುಖಕ್ಕೆ ದೀರ್ಘಕಾಲ ಬಾಳಬಲ್ಲದು.

ಗುಲಾಮಗಿರಿಯಲ್ಲಿ ಬಹುಕಾಲ ಬಾಳಿದವರಲ್ಲಿರುವ ಮತ್ತೊಂದು ಅವ ಗುಣವೇ ಅಸೂಯೆ. ನಮ್ಮಲ್ಲಿ ಯಾರಾದರೂ ಮುಂದೆ ಬಂದರೆ ಅದನ್ನು ಸಹಿಸುವು ದಕ್ಕೆ ಆಗುವುದಿಲ್ಲ. ಹೇಗೋ ಅವನನ್ನು ಪದಚ್ಯುತನನ್ನಾಗಿ ಮಾಡಲು ಯತ್ನಿಸು ವೆವು. ಅಸೂಯೆ ಎಂಬುದು ನಮ್ಮಲ್ಲಿ ರಕ್ತಗತವಾದ ವಿಷಯ. ಅದರಿಂದ ಪಾರಾ ಗಲು ನಾವು ಯತ್ನಿಸಬೇಕು. ಎಲ್ಲಿಯವರೆಗೆ ಇದು ನಮ್ಮಲ್ಲಿರುವುದೋ ಅಲ್ಲಿಯ ವರೆಗೆ ನಾವು ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಏನನ್ನೂ ಸಾಧಿಸಲಾರೆವು.

ಮತ್ತೊಂದು ನಮ್ಮಲ್ಲಿರುವ ಅವಗುಣವೇ ಅಧಿಕಾರಲಾಲಸೆ. ಎಲ್ಲರಿಗೂ ಅಪ್ಪಣೆ ಕೊಡಲು ಆಸೆ, ಆಳಲು ಆಸೆ. ಅಪ್ಪಣೆಯನ್ನು ಪರಿಪಾಲಿಸುವುದನ್ನು ಕಲಿಯದೆ ಅಪ್ಪಣೆಯನ್ನು ಕೊಡುವುದು ಬರಲಾರದು ಎಂಬುದನ್ನು ನಾವೆಲ್ಲ ಇನ್ನೂ ಅರಿಯಬೇಕಾಗಿದೆ. ಎಲ್ಲರಿಗೂ ನಾಯಕರಾಗಿರಬೇಕು ಎನ್ನುವ ಕುತೂಹಲ. ಬರೀ ಹಂಬಲದಿಂದಲೇ ಒಂದು ಸ್ಥಿತಿ ಸಿಕ್ಕುವುದೇನು ಜೀವಿಗೆ. ಅದಕ್ಕೆ ತಕ್ಕ ಯೋಗ್ಯತೆ ಯನ್ನು ಪಡೆದಿರಬೇಕು. ಯಾರಿಗೆ ಯೋಗ್ಯತೆ ಇದೆಯೊ ಅವನು ನಾಯಕನಾಗ ಬೇಕೆಂದು ಇಚ್ಛಿಸುವುದಿಲ್ಲ. ಆ ಪದವಿ ಅವನನ್ನು ಹುಡುಕಿಕೊಂಡು ಬರುವುದು. ಸ್ವಾಮಿ ವಿವೇಕಾನಂದರು “ಯಾರು ಸಿರ್ದಾರನೊ ಅವನು ಸರ್ದಾರ್” ಎಂದು ಹೇಳುತ್ತಿದ್ದರು; ಎಂದರೆ ಯಾರು ತಮ್ಮ ತಲೆಯನ್ನು ಬಲಿಕೊಡಲು ಸಿದ್ಧನಾಗಿರು ವನೊ ಅವನು ನಾಯಕನಾಗಲು ಯೋಗ್ಯ. ಅನೇಕ ವೇಳೆ ಯೋಗ್ಯತೆಯನ್ನು ಸಂಪಾ ದಿಸುವ ಕಡೆಗೆ ಗಮನವನ್ನೇ ಕೊಡದೆ ನಾಯಕಗಿರಿಗೆ ಆಸೆಪಡುವೆವು. ಇದೊಂದು ದೊಡ್ಡ ನ್ಯೂನತೆ ನಮ್ಮಲ್ಲಿ. ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬನೂ ನಾಯಕನೇ ಆಗ ಬೇಕೇ? ಆಣತಿಯನ್ನು ಪರಿಪಾಲಿಸುವುದರಲ್ಲಿ ಒಂದು ಆನಂದ ವಿಲ್ಲವೇ? ಶ್ರೀರಾಮ ಸೇತುವೆಯನ್ನು ಕಟ್ಟುತ್ತಿದ್ದಾಗ ಅಳಿಲು ಬಂದು ಮರಳನ್ನು ಕೊಡವಿ ಹೋಗುತ್ತಿದ್ದಂತಹ ಕೆಲಸದಿಂದಲೂ ಧನ್ಯರಾಗಲು ಸಾಧ್ಯ ಎಂದರು ಸ್ವಾಮಿ ವಿವೇಕಾನಂದರು. ಇಂತಹ ಮನೋಭಾವವನ್ನು ನಾವು ರೂಢಿಸಬೇಕಾಗಿದೆ.

ಭರತಖಂಡ ಅನ್ಯರಾಷ್ಟ್ರಗಳೊಂದಿಗೆ ಸಂಬಂಧವನ್ನು ದೀರ್ಘಕಾಲ ಕಳೆದು ಕೊಂಡುದು ಅದರ ಅವನತಿಗೊಂದು ದೊಡ್ಡ ಕಾರಣ. ನಾವು ಕೂಪಮಂಡೂಕ ಗಳಾದೆವು. ಹೊರಗೆ ಹೋಗಿ ಬಂದವರಿಗೆ ಬಹಿಷ್ಕಾರವನ್ನು ಹಾಕಿದರು. ಯಾವ ರಾಷ್ಟ್ರವೇ ಆಗಲಿ, ನಾಗರಿಕತೆಯೇ ಆಗಲಿ, ತನ್ನ ಬಿಲದೊಳಗೆ ತಾನು ಇರುತ್ತೇನೆ ಎಂದರೆ ಬಹಳ ಬೇಗ ಕುಂಠಿತವಾಗಿ ಹೋಗುವುದು. ಅನ್ಯರಲ್ಲಿರುವ ಒಳ್ಳೆಯ ದನ್ನು ಹೀರಿಕೊಳ್ಳಲಾರದು, ತನ್ನಲ್ಲಿರುವ ನ್ಯೂನತೆಯನ್ನು ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳಲಾರದು. ಸಾಧ್ಯವಿದ್ದಷ್ಟು ಜನ ಭರತಖಂಡದಿಂದ ಹೊರಗೆ ಹೋಗಿ, ಅನ್ಯರಾಷ್ಟ್ರಗಳು ಹೇಗೆ ಮುಂದುವರಿಯುತ್ತಿವೆ ಎಂಬುದನ್ನು ನೋಡಲಿ; ಆಗ ಕಣ್ಣು ತೆರೆಯುವುದು ಎನ್ನುತ್ತಿದ್ದರು ಸ್ವಾಮೀಜಿ.

ನಮ್ಮ ಮತ್ತೊಂದು ನ್ಯೂನತೆ ಕರ್ಮ ಸಿದ್ಧಾಂತವನ್ನು ಸರಿಯಾಗಿ ಅರ್ಥಮಾಡಿ ಕೊಳ್ಳದೇ ಇದ್ದುದು. ಯಾವ ಕರ್ಮಸಿದ್ಧಾಂತ ನಮ್ಮನ್ನು ಕಾರ್ಯೋನ್ಮುಖರನ್ನಾಗಿ ಮಾಡಬೇಕೊ ಅದನ್ನು ತಪ್ಪು ತಿಳಿದುಕೊಂಡು, ಶುದ್ಧ ಸೋಮಾರಿಯ ಜೀವನಕ್ಕೆ ಉಪಯೋಗಿಸಿಕೊಂಡೆವು. ನಮಗೆ ಯಾವ ಕೆಟ್ಟದ್ದಾಗಲಿ ಅನ್ಯಾಯವಾಗಲಿ ಇದು ನಮ್ಮ ಕರ್ಮ, ಇದು ನಮ್ಮ ಹಣೆಯ ಬರಹ ಎಂದು ಅದಕ್ಕೆ ಬಾಗುವೆವು. ಅದೇ ಕರ್ಮ ಸಿದ್ಧಾಂತ ಈಗ ಹೊಸ ಉತ್ತಮ ಕರ್ಮಗಳನ್ನು ಮಾಡುವುದಕ್ಕೆ, ಭವ್ಯವಾದ ಭವಿಷ್ಯದ ತಳಹದಿಯನ್ನು ಹಾಕುವುದಕ್ಕೆ ಪ್ರಚೋದನಕಾರಿಯಾಗಬಲ್ಲದು. ನಾವು ಈಗ ಇರುವುದಕ್ಕೆ ಹಿಂದಿನದು ಕಾರಣವಾದರೆ, ಮುಂದಿನದು ಈಗ ನಾನು ಏನು ಮಾಡುತ್ತಿರುವೆನೊ ಅದರ ಮೇಲೆ ನಿಂತಿದೆ ಎಂಬ ಜವಾಬ್ದಾರಿಯನ್ನು ಕೊಡು ವುದು. ದೇವರೂ ಕೂಡ ಸೋಮಾರಿಗೆ ಸಹಾಯಮಾಡುವುದಿಲ್ಲ. ನಾವು ಯಾವಾಗ ಸೊಂಟಕಟ್ಟುತ್ತೇವೆಯೋ ಆಗ ಅವನ ಶಕ್ತಿ ನಮ್ಮ ನೆರವಿಗೆ ಬರುವುದು.

ನಮ್ಮ ಮತ್ತೊಂದು ದೌರ್ಬಲ್ಯವೇ ನಮ್ಮ ಜನಾಂಗದ ಅರ್ಧಭಾಗವಾದ ಸ್ತ್ರೀಯರನ್ನು ನಾವು ಕಡೆಗಣಿಸಿದ್ದು. ವಿದ್ಯೆ ಐಶ್ವರ್ಯ ಅಧಿಕಾರ ಎಲ್ಲವನ್ನೂ ಪುರುಷ ನಿಗೆ ಮಾತ್ರ ಕೊಟ್ಟೆವು. ಅವನು ತಿಂದು ಮಿಕ್ಕಿದ್ದು, ಅವನ ಎಂಜಲು ಮಾತ್ರ ಉಳಿದ ಅರ್ಧಭಾಗಕ್ಕೆ ಮೀಸಲು. ಸ್ತ್ರೀ ಮತ್ತು ಪುರುಷರು ಹಕ್ಕಿಗೆ ಇರುವ ಎರಡು ರೆಕ್ಕೆಗಳಂತೆ. ಒಂದು ಹಕ್ಕಿಗೆ ಒಂದೇ ರೆಕ್ಕೆ ಎಷ್ಟೇ ಬಲವಾಗಿರಲಿ ಮೇಲೆ ಹೇಗೆ ಹಾರಲಾರದೊ ಹಾಗೆ ಸಮಾಜ. ನಾವು ಮತ್ತೊಂದು ಅಂಗವಾದ ಸ್ತ್ರೀಯರ ಸ್ಥಾನ ಮಾನಗಳನ್ನು ಅಭಿವೃದ್ಧಿಪಡಿಸಬೇಕು. ಅವರಿಗೆ ವಿದ್ಯೆ ಕೊಡಬೇಕು. ಅವರನ್ನು ಪೂಜ್ಯದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ನೋಡಬೇಕು. ಅವರ ಆತ್ಮೋನ್ನತಿಗೆ ಎಲ್ಲಾ ಅವಕಾಶ ಗಳನ್ನೂ ಒದಗಿಸಿಕೊಡಬೇಕು. ಪುರುಷ ಕಲಿತಿದ್ದು ಹೊರಗೆ ಸಂಪಾದನೆ ಮಾಡು ವುದರಲ್ಲಿಯೇ ಕೊನೆಗೊಳ್ಳುವುದು. ಆದರೆ ಯಾವ ವಿದ್ಯೆಯನ್ನು ಸಂಸ್ಕೃತಿಯನ್ನು ಮನೆಯಲ್ಲಿ ತಾಯಾಗಿರುವವಳು ಪಡೆದಿರುವಳೊ ಅದರಿಂದಲೇ ಬೆಳೆಯುವ ಮಕ್ಕ ಳಿಗೆ ಪ್ರಯೋಜನ. ಯಾವ ಕೈಗಳು ಈಗ ತೊಟ್ಟಿಲನ್ನು ತೂಗುತ್ತಿವೆಯೋ ಆ ಕೈಗಳೆ ನಾಳೆ ಪುರುಷಸಿಂಹರನ್ನು ಜಗತ್ತಿಗೆ ದಾನಮಾಡುವುದು. ಸ್ತ್ರೀಯರಿಗೆ ಸರಿಯಾದ ವಿದ್ಯೆಯನ್ನು ಕೊಡಬೇಕು. ನಂತರ ಅವರು ತಮ್ಮ ಸಮಸ್ಯೆಗಳನ್ನು ತಾವೇ ಪರಿಹಾರ ಮಾಡಿಕೊಳ್ಳುವರು ಎನ್ನುತ್ತಿದ್ದರು ಸ್ವಾಮೀಜಿ.

ಭರತಖಂಡ ಮೇಲೇಳಬೇಕಾದರೆ ತನ್ನ ಆರ್ಥಿಕ ಸಂಪತ್ತನ್ನು ವೃದ್ಧಿಮಾಡಿ ಕೊಳ್ಳಬೇಕು. ಏನೊ ಸಿಕ್ಕಿದ್ದನ್ನು ತಿಂದು ಕಾಲಯಾಪನೆ ಮಾಡಿ ಎಂದು ಜನರಿಗೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಹೇಳುತ್ತಿರಲಿಲ್ಲ. ನಾವು ಆರೋಗ್ಯಕರವಾದ ಬಲಿಷ್ಠವಾದ ಆಹಾರ ವನ್ನು ಸೇವಿಸಬೇಕು. ಗಟ್ಟಿಮುಟ್ಟಾಗಿ ಬೆಳೆಯಬೇಕು. ಕಬ್ಬಿಣದಂತಹ ಮಾಂಸ ಖಂಡಗಳು, ಉಕ್ಕಿನಂತಹ ನರಗಳು ಬೇಕು ನಮ್ಮ ಜನರಿಗೆ ಎನ್ನುತ್ತಿದ್ದರು. ಹಾಗೆ ಆಗಬೇಕಾದರೆ ನಾವು ಹೆಚ್ಚು ಆಹಾರವನ್ನು ಉತ್ಪಾದನೆ ಮಾಡುವುದನ್ನು ಕಲಿಯ ಬೇಕು. ಪಾಶ್ಚಾತ್ಯ ದೇಶಗಳು ತಮ್ಮ ಯಂತ್ರ ನಾಗರಿಕತೆಯಿಂದ ಇದನ್ನು ಹೇಗೆ ಸಾಧಿಸುತ್ತಿವೆ ಎಂಬುದನ್ನು ಅರಿಯಬೇಕು. ಅದನ್ನು ಸಾಧ್ಯವಾದಷ್ಟು ಭರತ ಖಂಡದಲ್ಲಿ ಜಾರಿಗೆ ತರಬೇಕು.

ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರಿಗೆ ಅಳು ಕಂಡರೆ ಆಗುತ್ತಿರಲಿಲ್ಲ. ದೇವರ ಹೆಸರಿನಲ್ಲಿಯೂ ನಾವು ಅಳಕೂಡದು ಎನ್ನುತ್ತಿದ್ದರು. ಅಲ್ಲಿ ಅಳುವುದಕ್ಕೆ ಏನಿದೆ? ಸಚ್ಚಿದಾನಂದ ಸ್ವರೂಪ ಭಗವಂತ. ಅವನಿಂದ ಸಿಡಿದುಬಂದ ಕಿಡಿಗಳು ಜೀವಿಗಳು. ಅವನ ಮುಖದಲ್ಲಿರುವ ಮಂದಹಾಸ ಆನಂದ ನಮ್ಮಲ್ಲಿಯೂ ವ್ಯಕ್ತವಾಗುತ್ತಿರಬೇಕು. ಅಳುಮೋರೆಯವನಿಗೆ ಮನೆಬಿಟ್ಟು ಹೊರಗೆ ಹೋಗಬೇಡ ಎನ್ನುತ್ತಿದ್ದರು ಸ್ವಾಮೀಜಿ. ಮನೆಯಿಂದ ಹೋಗುವುದಕ್ಕೆ ಮುಂಚೆ ಕನ್ನಡಿಯಲ್ಲಿ ನಿನ್ನ ಮುಖ ವನ್ನು ನೋಡಿಕೊ. ಅಳುಮೋರೆ ಇದ್ದರೆ ಆವತ್ತು ಹೊರಗೆ ಹೋಗಬೇಡ. ಅದೊಂದು ಸಾಂಕ್ರಾಮಿಕ ಜಾಡ್ಯ. ಅದನ್ನು ಇತರರಿಗೆ ಕೊಡಬೇಡ. ಸಾಧ್ಯವಿದ್ದರೆ ಆನಂದ ಕೊಡು, ಪ್ರೋತ್ಸಾಹ ಕೊಡು, ಗೆಲವು ಕೊಡು. ಅದಿಲ್ಲದೇ ಇದ್ದರೆ ತೆಪ್ಪಗೆ ನೀನೊಬ್ಬನೇ ಮನೆಯಲ್ಲಿದ್ದರೆ ದೊಡ್ಡ ಉಪಕಾರಮಾಡುವೆ ಜಗತ್ತಿಗೆ! ಮುಂದೆ ಬರುವ ಅವರ ವಾಣಿಯನ್ನು ಕೇಳೋಣ.

“ಬಹುಕಾಲ ನಾವು ಅತ್ತಿರುವೆವು. ಇನ್ನು ಹೆಚ್ಚು ಅಳಕೂಡದು. ನಿಮ್ಮ ಕಾಲ ಮೇಲೆ ನಿಂತು ಮನುಷ್ಯರಾಗಿ. ನಮಗೆ ಇಂದು ಪುರುಷಸಿಂಹರನ್ನು ಮಾಡುವ ಧರ್ಮ ಬೇಕು. ಪುರುಷಸಿಂಹರನ್ನು ಮಾಡುವ ಸಿದ್ಧಾಂತಗಳು ಬೇಕು. ಪುರುಷ ಸಿಂಹರನ್ನಾಗಿ ಮಾಡುವ ಸರ್ವತೋಮುಖಿಗಳನ್ನಾಗಿ ಮಾಡುವ ವಿದ್ಯಾಭ್ಯಾಸ ಬೇಕು. ಸತ್ಯದ ಪರೀಕ್ಷೆ ಇಲ್ಲಿದೆ. ಯಾವುದು ನಿಮ್ಮನ್ನು ದೈಹಿಕವಾಗಿ ಆಗಲಿ, ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕವಾಗಿ ಆಗಲಿ, ಮಾನಸಿಕವಾಗಿ ಆಗಲಿ, ದುರ್ಬಲರನ್ನಾಗಿ ಮಾಡುವುದೊ ಅದನ್ನು ವಿಷದಂತೆ ತ್ಯಜಿಸಿ. ಅದರಲ್ಲಿ ಚೇತನವಿಲ್ಲ. ಅದು ಸತ್ಯವೆನಿಸಲಾರದು. ಸತ್ಯ ಶಕ್ತಿವರ್ಧಕ. ಸತ್ಯ ಪರಿಶುದ್ಧವಾದುದು. ಸತ್ಯವೇ ಅನಂತ ಜ್ಞಾನ. ಸತ್ಯವು ಶಕ್ತಿ ಯನ್ನು ನೀಡಬೇಕು, ಬೆಳಕನ್ನು ನೀಡಬೇಕು, ಹೊಸಚೇತನವನ್ನು ತುಂಬಬೇಕು.”

ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರು ಪದೇ ಪದೇ ಬೋಧಿಸುತ್ತಿದ್ದ ಮತ್ತೊಂದು ಭಾವನೆಯೇ ಆತ್ಮಶ್ರದ್ಧೆ. ನಮಗೆ ನಮ್ಮಲ್ಲಿ ಒಂದು ನಂಬಿಕೆ ಇರಬೇಕು. ಏಕೆಂದರೆ ನಾವು ದೇವರ ಮಕ್ಕಳು. ಅವನಲ್ಲಿ ಯಾವ ಪವಿತ್ರತೆ ಇದೆಯೋ ಜ್ಞಾನವಿದೆಯೋ, ಶಕ್ತಿ ಇದೆಯೋ ಅವೆಲ್ಲ ನಮ್ಮಲ್ಲಿಯೂ ಒಂದು ಪ್ರಮಾಣದಲ್ಲಿದೆ. ನಾವೀಗ ಅದನ್ನು ಮರೆತಿರುವೆವು. ತಾತ್ಕಾಲಿಕವಾದ ಅದರ ಮೇಲೆ ಕುಳಿತ ಧೂಳನ್ನೇ ಸತ್ಯವೆಂದು ಭ್ರಮಿಸಿ, ನಾವು ಪಾಪಿಗಳು ಮೂಢರು ಎಂದು ಅವಹೇಳನಮಾಡಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಿರು ವೆವು. ನಾವೇ ಪಾಪಿಗಳಾದರೆ ಇನ್ನು ಪುಣ್ಯಾತ್ಮರು ಯಾರು? ನಾವೇ ದಡ್ಡರಾದರೆ ಇನ್ನು ಸುಜ್ಞಾನಿಗಳು ಯಾರು? ನಾವು ಜೀವನದಲ್ಲಿ ನೆಚ್ಚುಗೆಡಕೂಡದು. ದುಃಖ ಸಂಕಟಗಳು ಬಂದಾಗ ಪಲಾಯನ ಹೇಳಕೂಡದು. ಅವುಗಳೊಂದಿಗೆ ಹೋರಾಡ ಬೇಕು. ಆಗಲೇ ಅವುಗಳು ಓಡಿಹೋಗಬೇಕಾದರೆ. ದೇವರು ನಮಗೆ ಕಷ್ಟ ಕೊಡುವು ದರಲ್ಲಿ ಒಂದು ರಹಸ್ಯವಿದೆ. ಅವನು ನಮ್ಮ ಅಂತಶ್ಶಕ್ತಿಯನ್ನು ಉದ್ದೀಪನಗೊಳಿ ಸುವುದಕ್ಕೆ ಇದನ್ನು ಕೊಡುವನು. ಅದನ್ನು ಆರಿಸುವುದಕ್ಕಲ್ಲ. ಹೋರಾಡಿದಷ್ಟು ಆ ಶಕ್ತಿ ಬಲಿಷ್ಠವಾಗುತ್ತಾ ಬರುವುದು.

ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರು ಈ ಪ್ರಪಂಚವನ್ನು ಒಂದು ಗರಡಿಯ ಮನೆ ಎನ್ನುತ್ತಿ ದ್ದರು. ಇಲ್ಲಿರುವ ಹಲವು ಅಂಗಸಾಧನೆಯ ಯಂತ್ರಗಳೇ ಕಷ್ಟ ನಷ್ಟ ಸುಖ ದುಃಖ ಟೀಕೆ ಹೊಗಳಿಕೆ ಶತ್ರು ಮಿತ್ರ ಮುಂತಾದುವು. ಇವುಗಳೊಂದಿಗೆ ನಾವು ಹೋರಾಡಿ ದಾಗಲೇ ನಮ್ಮ ಶಕ್ತಿ ಬಲವಾಗುವುದು.

ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರು ಭರತಖಂಡದ ಪುನರುದ್ಧಾರಕ್ಕೆ ನಿಂತವರಲ್ಲಿ ಕೆಳಗೆ ಬರುವ ಮೂರು ಗುಣಗಳು ಇರಬೇಕೆಂದು ಮದ್ರಾಸಿನಲ್ಲಿ ಮಾಡಿದ ಉಪನ್ಯಾಸದಲ್ಲಿ ವಿವರಿಸುವರು :

“ಕೋಟ್ಯಂತರ ದೇವ ಮತ್ತು ಪುಷಿಸಂತಾನರು ಪಶುಸಂತಾನರಾಗಿರುವರೆಂದು ನಿಮಗೆ ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ ವ್ಯಥೆ ಇದೆಯೆ? ಕೋಟ್ಯಂತರ ಜನ ಈಗ ಉಪವಾಸದಲ್ಲಿ ನರಳುತ್ತಿರುವರು, ಹಿಂದಿನಿಂದಲೂ ನರಳುತ್ತಿದ್ದರು ಎಂಬುದು ಗೊತ್ತೆ? ಅಜ್ಞಾನ ಕಾರ್ಮೋಡದಂತೆ ಭಾರತಾವನಿಯನ್ನೆಲ್ಲ ಆವರಿಸಿದೆ ಎಂಬುದು ನಿಮಗೆ ಗೊತ್ತೆ? ಇದರಿಂದ ನೀವು ವಿಹ್ವಲರಾಗಿರುವಿರಾ? ಇದರಿಂದ ನಿಮ್ಮ ನಿದ್ರೆಗೆ ಭಂಗ ಬಂದಿ ದೆಯೆ? ಇದು ನಿಮ್ಮ ರಕ್ತದಲ್ಲಿ ವ್ಯಾಪಿಸಿದೆಯೆ? ನಾಡಿಯಲ್ಲಿ ಸಂಚರಿಸಿ ಹೃದಯದ ಸ್ಪಂದನದೊಂದಿಗೆ ಸ್ಪಂದಿಸುತ್ತಿದೆಯೆ? ಇದು ನಿಮ್ಮನ್ನು ಉನ್ಮತ್ತರನ್ನಾಗಿ ಮಾಡಿ ದೆಯೆ? ಈ ಸರ್ವನಾಶದ ದುಃಖ ನಿಮ್ಮನ್ನು ವ್ಯಾಪಿಸಿ ನಿಮ್ಮ ಕೀರ್ತಿ ಯಶಸ್ಸು, ಹೆಂಡತಿ ಮಕ್ಕಳು ಆಸ್ತಿ ಮತ್ತು ನಿಮ್ಮ ದೇಹವನ್ನೇ ನೀವು ಮರೆತಿರುವಿರಾ? ನೀವು ಇದನ್ನು ಮಾಡಿರುವಿರಾ? ದೇಶಭಕ್ತರಾಗುವುದಕ್ಕೆ ಇದೇ ಮೊದಲನೇ ಹೆಜ್ಜೆ.

“ಈ ಉದ್ದೇಶವನ್ನು ಬರೀ ಬಾಯಿಮಾತಿನಲ್ಲಿ ವ್ಯಕ್ತಗೊಳಿಸದೆ, ಈ ಸಮಸ್ಯೆ ಯಿಂದ ಪಾರಾಗುವುದಕ್ಕೆ ಯಾವುದಾದರೊಂದು ಮಾರ್ಗವನ್ನು ಕಂಡುಹಿಡಿದಿರು ವಿರಾ? ಅವರನ್ನು ದೂರದೆ ಸಹಾಯವನ್ನು ನೀಡುವ, ವರ್ತಮಾನ ಮೃತ್ಯುಸ್ಥಿತಿ ಯಿಂದ ಅವರನ್ನು ಮೇಲೆತ್ತಿ ಅವರ ದುಃಖವನ್ನು ಶಮನಗೊಳಿಸುವ ಸಹಾನು ಭೂತಿಯ ನುಡಿಗಳನ್ನು ಉಚ್ಚರಿಸಬಲ್ಲಿರಾ? ಇದು ಮಾತ್ರವಲ್ಲ ಪರ್ವತದಂತಹ ಆತಂಕವನ್ನು ದಾಟಬಲ್ಲ ಇಚ್ಛಾಶಕ್ತಿ ನಿಮ್ಮಲ್ಲಿದೆಯೆ? ಇಡೀ ಪ್ರಪಂಚವೇ ಹಿರಿದ ಕತ್ತಿಯಿಂದ ನಿಮ್ಮನ್ನು ಎದುರಿಸಿದರೂ, ಸರಿ ಎಂದು ತೋರಿದುದನ್ನು ಮಾಡುವ ಧೈರ್ಯ ನಿಮಗೆ ಇದೆಯೆ? ಹೆಂಡತಿ ಮಕ್ಕಳು ಅದನ್ನು ವಿರೋಧಿಸಿದರೂ, ನಿಮ್ಮ ದ್ರವ್ಯ ಹೋದರೂ, ಕೀರ್ತಿ ನಾಶವಾದರೂ ನೀವು ಅದನ್ನು ಬಿಡದೆ ಇರಬಲ್ಲಿರಾ? ಅದನ್ನೇ ಹಂಬಲಿಸುತ್ತ ಎಡಬಿಡದೆ ಗುರಿ ಎಡೆಗೆ ಧಾವಿಸಬಲ್ಲಿರಾ? ಈ ದೃಢತೆ ನಿಮ್ಮಲ್ಲಿದೆಯೆ? ಈ ಮೂರು ಗುಣಗಳಿದ್ದರೆ ನಿಮ್ಮಲ್ಲಿ ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬರೂ ಅದ್ಭುತ ಕಾರ್ಯವನ್ನು ಸಾಧಿಸಬಲ್ಲಿರಿ.”

ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರು ಭರತಖಂಡದ ಭವಿಷ್ಯದಲ್ಲಿ ನೆಚ್ಚುಗೆಡಲಿಲ್ಲ. ತಮ್ಮ ಸ್ವರ್ಣಯುಗ ಹಿಂದೆಯೇ ಆಗಿಹೋಯಿತು ಎಂದು ಗತಕಾಲದ ವೈಭವವನ್ನು ಮೆಲಕುಹಾಕುವ ಸೋಮಾರಿಗಳಲ್ಲ ಸ್ವಾಮೀಜಿ. ಹಿಂದಿನದನ್ನು ಗೌರವಿಸಿದರು. ಹಿಂದೆ ಇದ್ದ ಪವಿತ್ರ ಅಂಶಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ಹೀರಿಕೊಂಡರು. ಆದರೆ ಅಲ್ಲಿಗೆ ನಿಲ್ಲಲಿಲ್ಲ. ಹಿಂದಿನದು ಈಗ ಮಾಡುವ ಕಾರ್ಯಕ್ಕೆ ಸಹಾಯಕವಾಗಿ ಆಗಬೇಕು. ಮತ್ತೆ ಭವಿಷ್ಯ ದಲ್ಲಿ ಹೆಚ್ಚು ನೆಚ್ಚುಗೆಯನ್ನು ಇಟ್ಟಿದ್ದರು. ಹಿಂದಿನದನ್ನೆಲ್ಲ ಮೀರಿಸುವ ಭವಿಷ್ಯ ನಮಗೆ ಕಾದಿದೆ ಎಂದು ಆಶಾವಾದಿಗಳಾಗಿದ್ದರು. ಹಿಂದಿನ ಶಾಸ್ತ್ರಗಳನ್ನು ಮೀರುವ ಶಾಸ್ತ್ರಗಳು ಬರುತ್ತವೆ, ಹಿಂದಿನ ಪುಷಿಗಳನ್ನು ಮೀರಿದ ಪುಷಿಗಳು ಬರುವರು. ಹಿಂದಿನ ಉಚ್ಛ್ರಾಯ ಸ್ಥಿತಿಯನ್ನು ಅಣಕಿಸುವಂತಹ ಸುದಿನ ನಮಗೆ ಕಾದಿದೆ ಎನ್ನುತ್ತಿದ್ದರು ಸ್ವಾಮೀಜಿ. ಅದನ್ನು ಸ್ವಾಗತಿಸುವುದಕ್ಕೆ ಈಗಿನವರು ಅಣಿಯಾಗ ಬೇಕು. ಅದಕ್ಕಾಗಿ ದುಡಿಯಬೇಕು. ಭವಿಷ್ಯದ ಸಸಿಗೆ ನಾವು ಹಾಕಬೇಕಾದ ನೀರು ಮತ್ತು ಗೊಬ್ಬರವೇ ನಮ್ಮ ಶ್ರಮ ನಮ್ಮ ದುಡಿತ. ದ್ರಷ್ಟಾರನ ವಾಣಿಯಲ್ಲಿ ನಮ್ಮ ಭಾರತಮಾತೆ ಹೇಗೆ ನಿದ್ರೆಯಿಂದೇಳುತ್ತಿರುವಳು ಎಂಬುದನ್ನು ಅವರ ಒಂದು ವಾಣಿಯ ಮೂಲಕವೇ ಕೇಳೋಣ:

“ಓ ನನ್ನ ಭಾರತೀಯ ಭ್ರಾತೃಗಳಿರಾ, ನಿದ್ರೆಯಿಂದೆದ್ದೇಳಿ. ನವೋದಯವಾಗು ತ್ತಿದೆ. ಕಣ್ದೆರೆದು ನೋಡಿ, ಅದೋ ಸುದೀರ್ಘ ರಾತ್ರಿ ಕಡೆಗಿಂದು ಕೊನೆಗಾಣುತ್ತಿದೆ. ಬಹುಕಾಲದ ಶೋಕಪಾತಗಳು ಕಡೆಗಿಂದು ಮಾಯವಾಗುತ್ತಿವೆ. ಇದುವರೆಗೆ ಶವ ದಂತೆ ಬಿದ್ದಿದ್ದ ಶರೀರವಿಂದು ಸಚೇತನವಾಗುತ್ತಿದೆ. ಅದೋ ಕಿವಿಗೊಡಿ, ವಾಣಿ ಯೊಂದು ಕೇಳಿಬರುತ್ತಿದೆ–ಬಹು ಪುರಾತನಕಾಲದ ಇತಿಹಾಸದ ಕಾಲಗರ್ಭದಿಂದ ಹೊಮ್ಮಿ, ಪರ್ವತ ಶಿಖರಗಳಿಂದ ಮರುದನಿಯಾಗಿ ಚಿಮ್ಮಿ, ಕಾನನ ಗಿರಿ ಕಂದರ ಗಳಲ್ಲಿ ಸಂಚರಿಸಿ, ಬರಬರುತ್ತ ಪ್ರಬಲವಾಗಿ, ಬಂದಂತೆಲ್ಲ ಅಪ್ರತಿಹತವಾಗಿ ನಮ್ಮೀ ಪುಣ್ಯಭೂಮಿಯನ್ನು ನಿದ್ರೆಯಿಂದ ಹೊಡೆದೆಬ್ಬಿಸಿ, ಜ್ಞಾನ ಭಕ್ತಿ ವೈರಾಗ್ಯ ಸೇವಾತತ್ತ್ವಗಳನ್ನು ಉಚ್ಚಕಂಠದಿಂದ ಸಾರುವ ತೂರ್ಯವಾಣಿಯೊಂದು ಕೇಳಿಬರು ತ್ತಿದೆ. ಹಿಮಾಲಯದಿಂದ ಬೀಸಿ ಬರುವ ಪುಣ್ಯ ಸಮೀರಣದಂತೆ, ನಿರ್ಜೀವದಂತೆ ಇದ್ದ ಅಸ್ಥಿಮಾಂಸಗಳಿಗೆ ಜೀವದಾನ ಮಾಡುತ್ತಿದೆ. ಜಡನಿದ್ರೆಯನ್ನು ಪರಿಹರಿಸು ತ್ತಿದೆ. ಕಾರ್ಯೋತ್ಸಾಹ ಸ್ಥೈರ್ಯ ಧೈರ್ಯಗಳನ್ನು ಉದ್ರೇಕಿಸುತ್ತಿದೆ. ಕುರುಡರಿಗೆ ಕಾಣದು. ಮೂರ್ಖರಿಗೆ ತಿಳಿಯದು. ನಮ್ಮೀ ಭಾರತಭೂಮಿ ಯುಗಯುಗಗಳ ನಿದ್ರೆಯಿಂದೇಳುತ್ತಿದೆ. ಆಕೆಯನ್ನು ಇನ್ನು ಯಾರೂ ತಡೆಯಬಲ್ಲವರಿಲ್ಲ. ಇನ್ನಾಕೆ ನಿದ್ರೆ ಮಾಡುವುದಿಲ್ಲ. ಯಾವ ಶಕ್ತಿಯೂ ಆಕೆಯನ್ನು ಬಗ್ಗಿಸಲಾರದು. ಏಕೆಂದರೆ ಅದೋ ನೋಡಿ! ಮಹಾಕಾಳಿ ಮತ್ತೊಮ್ಮೆ ಎಚ್ಚೆತ್ತು ಮೈ ಕೊಡಹಿ ಉಸಿರೆಳೆದು ನಿಲ್ಲುತ್ತಿರುವಳು.”

ಜೀವನವನ್ನು ಒಂದು ವರದಂತೆ ಸ್ವೀಕರಿಸಿ ಅವರು ಪ್ರಪಂಚಕ್ಕೆ ಬಂದರು. ಬಾಳನ್ನು ಹಳಿಯಲಿಲ್ಲ, ತುಚ್ಛವಾಗಿ ಕಾಣಲಿಲ್ಲ. ಇಲ್ಲಿ ಧೈರ್ಯದಿಂದಲೂ ಸಾಹಸ ದಿಂದಲೂ ಬಾಳಿದರು. ಹಾಗೆ ಬಾಳುವಂತೆ ಎಲ್ಲರ ಮೇಲೆಯೂ ತಮ್ಮ ಪ್ರಭಾವ ವನ್ನು ಬೀರಿದರು. ತ್ಯಾಗ ಸೇವೆ ಮತ್ತು ಪ್ರೇಮದ ಪರಿಮಳವನ್ನು ದಿಕ್ಕುದಿಕ್ಕಿಗೂ ಬೀರಿದರು. ತಮ್ಮ ಮುಕ್ತಿಯನ್ನು ಬದಿಗೊತ್ತಿ “ನಾನು ಎಷ್ಟು ಬಾರಿ ಬೇಕಾದರೂ ಪ್ರಪಂಚಕ್ಕೆ ಬರಲು ಸಿದ್ಧನಾಗಿರುವೆನು, ಪಡಬಾರದ ಕಷ್ಟವನ್ನು ಅನುಭವಿಸಲು ಸಿದ್ಧನಾಗಿರುವೆನು, ಇದರಿಂದ ಯಾವುದಾದರೊಂದು ಜೀವಿ ಭವಬಂಧನದಿಂದ ಪಾರಾದರೆ ಸಾಕು, ಅದಕ್ಕೆ ಶಾಶ್ವತ ಶಾಂತಿ ಸಿಕ್ಕಿದರೆ ಸಾಕು” ಎಂಬ ವಿಶ್ವಾನುಕಂಪ ದಿಂದ ತುಂಬಿ ತುಳಕಾಡುತ್ತಿದ್ದ ಹೃದಯ ಅವರದು.

ಸ್ವಾಮಿ ವಿವೇಕಾನಂದರ ವಾಣಿ ಸ್ವಾತಂತ್ರ್ಯಪೂರ್ವದಲ್ಲಿ ಎಷ್ಟು ಅವಶ್ಯ ವಾಗಿತ್ತೋ, ಸ್ವಾತಂತ್ರ್ಯ ಉತ್ತರದಲ್ಲಿ ಅದಕ್ಕಿಂತಲೂ ಹೆಚ್ಚು ಆವಶ್ಯಕವಾಗಿದೆ. ಅವರ ವಾಣಿ ಭೈರವನ ತಂಬಟೆಯಂತೆ. ನಮ್ಮನ್ನು ಸುಪ್ತಸ್ಥಿತಿಯಿಂದ ಜಾಗ್ರತ ಗೊಳಿಸುವುದು. ಅದರಲ್ಲಿ ಮಿಂಚಿನಗೊಂಚಲಿನಲ್ಲಿರುವ ಕಾಂತಿಯಿದೆ. ಅದು ನಮ್ಮ ಜಡತನವನ್ನು ಪರಿಹರಿಸುವುದು. ಈಗ ಪತನದಿಂದ ಅಭ್ಯುದಯದ ಕಡೆಗೆ ಜಾಗ್ರತ ಭರತಖಂಡದ ರಥ ಸಾಗುತ್ತಿದೆ. ದಾರಿ ಕಡಿದು. ಆದರೆ ಸರ್ವರೂ ಮನಸ್ಸು ಮಾಡಿ ನೂಕಿದರೆ ಎಂತಹ ದುರ್ಗಮವಾದ ಸ್ಥಳವನ್ನಾದರೂ ಏರ ಬಲ್ಲದು. ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ವಾಣಿ ಹಾಗೆ ನೂಕಲು ಸೊಂಟಕಟ್ಟಿ ನಿಂತವರ ಹೃದಯದಲ್ಲಿ ಶ್ರದ್ಧೆ, ಅದಮ್ಯ ಉತ್ಸಾಹ, ಛಲ ಇವುಗಳೆಲ್ಲ ಸ್ಪಂದಿಸುವಂತೆ ಮಾಡಬಲ್ಲದು.

ಸೋಮನಾಥಾನಂದ

೧. ನಮ್ಮ ಮಾತೃಭೂಮಿ

ಅದರ ಹಿರಿಮೆ : ಈ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಯಾವುದಾದರೂ ಪುಣ್ಯಭೂಮಿಯೆಂದು ಕರೆಸಿಕೊಳ್ಳಲು ಅರ್ಹತೆ ಪಡೆದಿದ್ದರೆ, ಜೀವಿಗಳು ತಮ್ಮ ಬಾಳಿನ ಅಂತ್ಯಕರ್ಮ ವನ್ನು ಸಮೆಸಲು ಬರಬೇಕಾದ ಸ್ಥಳವೊಂದಿದ್ದರೆ, ಭಗವಂತನೆಡೆಗೆ ಸಂಚರಿಸು ತ್ತಿರುವ ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಜೀವಿಯೂ ತನ್ನ ಕೊನೆಯ ಯಾತ್ರೆಯನ್ನು ಪೂರೈಸುವು ದಕ್ಕೆ ಒಂದು ಕರ್ಮ ಭೂಮಿಗೆ ಬರಬೇಕಾದರೆ, ಯಾವುದಾದರೂ ದೇಶದಲ್ಲಿ ಮಾನವಕೋಟಿ, ಮಾಧುರ್ಯತೆ ಔದಾರ್ಯತೆ ಪವಿತ್ರತೆ ಶಾಂತಿ, ಎಲ್ಲಕ್ಕಿಂತ ಹೆಚ್ಚಾಗಿ ಧ್ಯಾನ ಮತ್ತು ಅಂತರ್ಮುಖ ಜೀವನದಲ್ಲಿ ತನ್ನ ಪರಾಕಾಷ್ಠೆಯನ್ನು ಮುಟ್ಟಿದ್ದರೆ ಅದೇ ಈ ಭರತಖಂಡ. ಅನಾದಿಕಾಲದಿಂದಲೂ ಇಲ್ಲಿಂದ ಧರ್ಮಸಂಸ್ಥಾಪನಾ ಚಾರ್ಯರು ಪೃಥ್ವಿಯನ್ನೆಲ್ಲ ತಮ್ಮ ಪವಿತ್ರವಾದ, ಎಂದೆಂದಿಗೂ ಬತ್ತದ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಮಹಾಸತ್ಯದ ಪ್ರವಾಹದಿಂದ ತೋಯಿಸಿರುವರು. ಇಲ್ಲಿಂದ ಎದ್ದ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಮಹಾಪ್ರವಾಹದ ಅಲೆ, ಪೂರ್ವಪಶ್ಚಿಮ ಉತ್ತರದಕ್ಷಿಣವೆನ್ನದೆ ಜಗತ್ತನ್ನೇ ಆವರಿ ಸಿರುವುದು. ಇಂದು ಜಡನಾಗರಿಕತೆಯ ಪ್ರಪಂಚಕ್ಕೆ ಅಧ್ಯಾತ್ಮವನ್ನು ಧಾರೆಯೆರೆ ಯುವ ಮಹಾಪ್ರವಾಹವೂ ಇಲ್ಲಿಂದ ಉದಿಸಬೇಕಾಗಿದೆ.

ಈ ಪ್ರಾಚೀನ ದೇಶದಲ್ಲಿ ತತ್ತ್ವಜ್ಞಾನ ಇತರ ದೇಶಗಳಿಗಿಂತ ಮುಂಚೆ ಉದಿ ಸಿತು. ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಪ್ರವಾಹದ ಸ್ಥೂಲಪ್ರತೀಕದಂತೆ ಸಮುದ್ರ ಸ್ಪರ್ಧಿಗಳಂತೆ ಇರುವ ನದಿಗಳು ಒಂದೆಡೆ ಹರಿಯುತ್ತಿವೆ. ಶ್ರೇಣಿಶ್ರೇಣಿಯಾಗಿ ಶಾಶ್ವತವಾದ ತುಷಾರ ಭೂಷಣ ಹಿಮಾಲಯ ಪರ್ವತಸ್ತೋಮ ವ್ಯಾಪಿಸಿಕೊಂಡು ಗಗನರಹಸ್ಯ ವನ್ನು ಭೇದಿಸುವಂತೆ ಇದೆ. ಪುಣ್ಯ ಪುಷಿಗಳ ಮಹಾಮುನಿಗಳ ಪಾದಧೂಳಿ ಸೋಕಿದ ಪವಿತ್ರಭೂಮಿ ಇದು. ಬಾಹ್ಯಪ್ರಕೃತಿ ಮತ್ತು ಮನುಷ್ಯನನ್ನು ಕುರಿತು ಜಿಜ್ಞಾಸೆ ಮೊದಲಾದುದು ಇಲ್ಲಿ. ಆತ್ಮದ ಅಮರತ್ವ, ಅಂತರ್ಯಾಮಿಯಾದ ಈಶ್ವರ, ಪ್ರಪಂಚ ಮತ್ತು ಜೀವಿಯಲ್ಲಿ ಓತಪ್ರೋತನಾಗಿರುವ ಪರಮಾತ್ಮ ಇಂತಹ ಭಾವನೆ ಗಳ ಪ್ರಥಮೋದಯ ಸ್ಥಾನವಿದು. ಇಲ್ಲಿ ಧರ್ಮ ಮತ್ತು ತತ್ತ್ವಗಳು ತಮ್ಮ ಪರಾ ಕಾಷ್ಠೆಯನ್ನು ಮುಟ್ಟಿವೆ.

ನಮ್ಮ ಪುಣ್ಯಭೂಮಿ ಧರ್ಮ ಮತ್ತು ತತ್ತ್ವಗಳ ತೌರುಮನೆ, ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ವೀರರ ಜನ್ಮಸ್ಥಾನ, ತ್ಯಾಗಿಗಳ ನಾಡು ಇದು. ಇಲ್ಲಿ ಮಾತ್ರ ಅತಿ ಪುರಾತನ ಕಾಲದಿಂದ ಇತ್ತೀಚಿನವರೆಗೆ ಮಾನವನೆದುರಿಗೆ ಅತ್ಯುಚ್ಚ ಆದರ್ಶವನ್ನು ಬೆಳಗಿರುವರು. ಇದು ದರ್ಶನಗಳ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕತೆಯ ನೀತಿಯ ಪ್ರೀತಿ ಮಾಧುರ್ಯ ಮಾರ್ದವಗಳ ತೌರೂರು. ಈ ಘನ ಆದರ್ಶಗಳು ಇನ್ನೂ ಜೀವಂತವಾಗಿವೆ. ನನಗೆ ಆಗಿರುವ ಪ್ರಾಪಂಚಿಕ ಅನುಭವದಿಂದ, ಲವಲೇಶವೂ ಸಂದೇಹವಿಲ್ಲದೆ, ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲೆಲ್ಲ ಮೇಲಿನ ಆದರ್ಶಗಳಿಗೆ ಭರತಖಂಡ ಪ್ರಥಮ ಸ್ಥಾನದಲ್ಲಿದೆ ಎಂದು ಘಂಟಾ ಘೋಷವಾಗಿ ಸಾರುತ್ತೇನೆ.

ಹಲವು ಶತಮಾನಗಳ ಘರ್ಷಣೆ, ಭರತವರ್ಷದಮೇಲೆ ಮಾಡಿದ ನೂರಾರು ಆಕ್ರಮಣಗಳು, ಆಚಾರ ವ್ಯವಹಾರಗಳಲ್ಲಿ ಆದ ನೂರಾರು ಬದಲಾವಣೆಗಳನ್ನು ಎದುರಿಸಿ ನಿಂತ ಭರತಖಂಡವೇ ಇದು. ಕೊನೆಯಿಲ್ಲದ ಸ್ಫೂರ್ತಿ ಮತ್ತು ಅವಿನಾಶಿ ಯಾದ ಆತ್ಮನಿಂದ ಇಂದಿಗೂ ಯಾವ ಬಂಡೆಯೂ ಅಷ್ಟು ಸ್ಥಿರವಾಗಿಲ್ಲ, ಹಾಗೆ ನಿಂತಿರುವುದು ಈ ದೇಶ. ಇಲ್ಲಿಯ ಜೀವ ಆತ್ಮನ ಸ್ವಭಾವದಂತೆಯೇ ಆದಿ ಅಂತ್ಯ ವಿಲ್ಲದೆ ಅಮರವಾಗಿದೆ. ನಾವು ಇಂತಹ ದೇಶದ ಮಕ್ಕಳು. ಗ್ರೀಸ್ ದೇಶ ಹುಟ್ಟುವು ದಕ್ಕೆ ಮುಂಚೆಯೇ, ರೋಮ್ ದೇಶ ತಲೆದೋರುವುದಕ್ಕೆ ಮುಂಚೆಯೇ, ಆಧುನಿಕ ಯೂರೋಪಿನ ಪೂರ್ವಿಕರು ಕಾಡುಗಳಲ್ಲಿ ವಾಸಿಸುತ್ತ ಮೈಗೆ ಬಣ್ಣ ಬಳಿದುಕೊಳ್ಳು ತ್ತಿದ್ದ ಕಾಲಕ್ಕೆ ಮುಂಚೆಯೇ, ಭಾರತವು ಕಾರ್ಯೋನ್ಮುಖವಾಗಿತ್ತು. ಇದಕ್ಕೂ ಮುಂಚೆ ಇತಿಹಾಸದ ಬಗೆಗೂ ನಿಲುಕದ, ದಂತಕತೆಯ ಆಧಾರಕ್ಕೂ ಅತೀತವಾದ ಪೂರ್ವದಿಂದಲೂ ಇಂದಿನವರೆಗೆ ಒಂದು ಭಾವನಾಪರಂಪರೆ ಇಲ್ಲಿಂದ ಹರಿದು ಹೋಗಿದೆ. ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಭಾವನೆಯ ಹಿಂದೆಯೂ ಆಶೀರ್ವಾದವನ್ನು ಮುಂದೆ ಶಾಂತಿಯನ್ನು ಪೋಣಿಸಿ ಇದನ್ನು ವ್ಯಕ್ತಗೊಳಿಸಿರುವರು. ನೀವು ಪ್ರಪಂಚದ ಇತಿಹಾಸವನ್ನೆಲ್ಲ ಅಧ್ಯಯನಮಾಡಿ, ನಿಮಗೆ ಗೋಚರಿಸುವ ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಪವಿತ್ರ ಆದರ್ಶದ ಉಗಮ ಸ್ಥಾನವೂ ಭರತಖಂಡ ಎಂಬುದು ವ್ಯಕ್ತವಾಗುವುದು; ಅತಿ ಪ್ರಾಚೀನಕಾಲದಿಂದಲೂ ಭರತಖಂಡ ಮಾನವಕೋಟಿಯ ಪರಮಪವಿತ್ರ ಭಾವನೆಗೆ ನಿಧಿ ಎಂಬುದು ಗೊತ್ತಾಗುವುದು; ತಾನೇ ಈ ಭಾವನೆಗಳನ್ನು ಸೃಷ್ಟಿ ಮಾಡಿದ್ದರೂ ಅದನ್ನು ಪ್ರಪಂಚಕ್ಕೆಲ್ಲ ನಿರ್ವಂಚನೆಯಿಂದ ಕೊಟ್ಟಿದೆ ಎಂಬುದೂ ಧಾರ್ಮಿಕ ಕ್ಷೇತ್ರದಲ್ಲಿ ಮಾಡಿದ ಸಂಶೋಧನೆಗಳಲ್ಲಿ ಅನ್ಯ ರಾಷ್ಟ್ರಗಳು ಭರತ ಖಂಡದಿಂದ ಎರವಲಾಗಿ ತೆಗೆದುಕೊಳ್ಳದ ಭಾವನೆಗಳಿಲ್ಲ ಎಂಬುದೂ ತೋರು ವುದು. ಅದರಂತೆಯೇ ಯಾವುದಾದರೂ ಒಂದು ಧರ್ಮದಲ್ಲಿ ಆತ್ಮನ ಅಮರತ್ವದ ವಿಷಯವಾಗಿ ಒಳ್ಳೆಯ ಭಾವನೆಗಳಿದ್ದರೆ ಅವೆಲ್ಲ ಭರತಖಂಡಕ್ಕೆ ಪುಣಿ. ಹಿಂದೆ ಈ ದೇಶದಲ್ಲಿ ಮೂಡಿದ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕತೆ ಮತ್ತು ತತ್ತ್ವ ಭಾವನೆಗಳು ಉಬ್ಬರದ ಅಲೆ ಗಳಂತೆ ಪ್ರಪಂಚವನ್ನೆಲ್ಲ ವ್ಯಾಪಿಸಿರುವುದು. ಪುನಃ ಇದರಿಂದಲೇ ಆ ಮಹಾಭಾವನೆ ಗಳು ಮೇಲೆದ್ದು ಕ್ಷಯಿಸುತ್ತಿರುವ ಮಾನವ ಜನಾಂಗಕ್ಕೆ ನವಜೀವನವನ್ನು ಸ್ಫೂರ್ತಿಯನ್ನು ಕೊಡಬೇಕಾಗಿದೆ.

ಭರತಖಂಡಕ್ಕೆ ಪ್ರಪಂಚದ ಪುಣ ಮಹತ್ತರವಾದುದು. ಪ್ರತಿಯೊಂದು ದೇಶ ವನ್ನು ತೆಗೆದುಕೊಂಡರೆ ಪ್ರಪಂಚದ ಮತ್ತಾವ ಜನಾಂಗವೂ ಇಂತಹ ಸಹಿಷ್ಣು ಹಿಂದುವಿನಷ್ಟು ವಿಶ್ವಕ್ಕೆ ಶ್ರೇಯಸ್ಸನ್ನು ಮಾಡಿಲ್ಲ. ಯಾರ ಕಣ್ಣಿಗೂ ಕಾಣದೆ, ಯಾರ ಕಿವಿಗೂ ಬೀಳದೆ ಇದ್ದರೂ ಮೆಲ್ಲಗೆ ಬೀಳುವ ಹಿಮಮಣಿ ಶ್ರೇಷ್ಠವಾದ ಗುಲಾಬಿಯ ಹೂವುಗಳನ್ನು ಅರಳಿಸುವಂತಿದೆ ವಿಶ್ವದ ಭವ್ಯ ವಿಕಾಸಕ್ಕೆ ಭಾರತೀಯರ ಪ್ರಭಾವ. ಮೌನವಾಗಿ ಯಾರಿಗೂ ಗೋಚರಿಸದೆ ಇದ್ದರೂ ಅಪ್ರತಿಹತವಾಗಿದೆ ಇದರ ಪ್ರಭಾವ. ಇದು ವಿಶ್ವದ ಭಾವನಾ ತರಂಗವನ್ನೇ ಕ್ರಾಂತಿಗೊಳಿಸಿದೆ. ಆದರೂ ಇದು ಯಾವಾಗ ಆಯಿತು ಎಂದು ಯಾರಿಗೂ ಗೊತ್ತಿಲ್ಲ.

ಹಿಂದಿನಕಾಲದಲ್ಲಿ ಮತ್ತು ಈಗಲೂ ಬಲಾಢ್ಯ ಜನಾಂಗಗಳಿಂದ ಮಹಾಭಾವನೆ ಗಳು ಉತ್ಪನ್ನವಾಗಿವೆ. ಹಿಂದೆ ಮತ್ತು ಈಗಿನ ಕಾಲದಲ್ಲಿ ಒಂದು ಮಹಾ ಶಕ್ತಿ ದಾಯಕವಾದ ಮತ್ತು ಸತ್ಯವಾದ ಭಾವನೆಗಳ ಬೀಜವನ್ನು ಮುಂದೆ ಬರುತ್ತಿರುವ ಜನಾಂಗದ ಭೀಮ ಅಲೆಗಳು ಹರಡಿವೆ. ಆದರೆ ಇದನ್ನು ಗಮನಿಸಿ; ಹಾಗೆ ಭಾವನೆಗಳನ್ನು ಹರಡುವಾಗ ರಣ ಕಹಳೆಗಳ ಭೀಕರ ಧ್ವನಿಯಿತ್ತು, ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಭಾವನೆಯನ್ನೂ ರಕ್ತದ ಕಡಲಿನಲ್ಲಿ ಅದ್ದಬೇಕಾಯಿತು. ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಶಕ್ತಿಯ ಭಾವನೆಯ ಹಿಂದೆಯೂ ಕೋಟ್ಯನುಕೋಟಿ ಜೀವಿಗಳ ಸಂಕಟ, ಅನಾಥರ ಗೋಳು, ವಿಧವೆಯರ ಕಂಬನಿಯ ಕೋಡಿ ಛಾಯೆಯಂತೆ ಹಿಂಬಾಲಿಸಿತು. ಇತರ ರಾಷ್ಟ್ರ ಗಳು ಬೋಧಿಸಿದ್ದು ಹೀಗೆ. ಆದರೆ ಭರತಖಂಡ ಶಾಂತವಾಗಿ ಸಾವಿರಾರು ವರ್ಷಗಳಿಂದ ಬಾಳಿದೆ.

ಪಾಶ್ಚಾತ್ಯರು, ಬಲಶಾಲಿಯೇ ಕೊನೆಗೆ ಉಳಿಯುವನು ಎಂಬ ವಿಷಯವಾಗಿ ಮಾತನಾಡುವರು. ದೇಹದ ಬಲವೆ ಉಳಿಯುವುದಕ್ಕೆ ಯೋಗ್ಯವಾದುದು ಎಂದು ಅವರು ಭಾವಿಸುವರು. ಇದು ನಿಜವಾಗಿದ್ದರೆ ಹಿಂದೆ ಇನ್ನೊಬ್ಬರನ್ನು ಆಳುವುದ ರಲ್ಲಿ ಪ್ರಖ್ಯಾತವಾದ ಜನಾಂಗಗಳಲ್ಲಿ ಯಾವುದಾದರೂ ಒಂದಾದರೂ ಇಂದು ಪ್ರಖ್ಯಾತವಾಗಿರಬೇಕಾಗಿತ್ತು. ಯಾವ ಒಂದು ಬೇರೆದೇಶವನ್ನೂ ಆಕ್ರಮಣ ಮಾಡದ ದುರ್ಬಲನಾದ ಹಿಂದು ಎಂದೋ ನಿರ್ನಾಮವಾಗಿಹೋಗಬೇಕಾಗಿತ್ತು. ಆದರೂ ಮೂವತ್ತು ಕೋಟಿ ಜನ ಇಂದೂ ಬದುಕಿರುವೆವು. ಪ್ರಪಂಚದ ಜನಾಂಗ ಗಳಲ್ಲಿ ನಾವೊಬ್ಬರು ಮಾತ್ರ ಇನ್ನೊಬ್ಬರನ್ನು ಜಯಿಸಿಲ್ಲ. ಈ ಆಶೀರ್ವಾದ ನಮ್ಮನ್ನು ಕಾಯುತ್ತಿದೆ. ಅದಕ್ಕಾಗಿ ನಾವಿನ್ನೂ ಜೀವಂತವಾಗಿರುವೆವು.

ಪುರಾತನ ಗ್ರೀಸ್ ಪ್ರಪಂಚದಿಂದ ಕಣ್ಮರೆಯಾಗಿಯೇ ಹೋಯಿತು. ಅದರ ವಿಷಯವಾಗಿ ಹೇಳುವ ಒಂದು ವ್ಯಕ್ತಿಯೂ ಉಳಿಯದೆ ಹೋಯಿತು. ಈ ಪ್ರಪಂಚ ದಲ್ಲಿ ಪಡೆಯುವುದಕ್ಕೆ ಯೋಗ್ಯವಾದ ವಸ್ತುವಿನ ಮೇಲೆಲ್ಲ ರೋಮನ್ ಧ್ವಜ ಹಾರಾಡುತ್ತಿದ್ದ ಒಂದು ಕಾಲವಿತ್ತು. ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಎಲ್ಲರೂ ರೋಮಿನ ಶಕ್ತಿ ಪ್ರಭಾವಕ್ಕೆ ಬಿದ್ದರು. ಎಲ್ಲರ ಮೇಲೆಯೂ ಅದು ತನ್ನ ಅಧಿಕಾರವನ್ನು ಚಲಾಯಿಸುತ್ತಿತ್ತು. ಭೂಮಿ ತಲ್ಲಣಿಸುತ್ತಿತ್ತು ರೋಮಿನ ಹೆಸರನ್ನು ಕೇಳಿದರೆ. ಆದರೆ ಈಗ ರೋಮನ್ ಚಕ್ರಾಧಿಪತ್ಯದ ಕೇಂದ್ರ ಪಾಳುಬಿದ್ದಿದೆ. ಸೀಸರ್ ಚಕ್ರ ವರ್ತಿಗಳು ಸಿಂಹಾಸನದ ಮೇಲೆ ಕುಳಿತಕಡೆ ಜೇಡ ಈಗ ತನ್ನ ಬಲೆಯನ್ನು ನೇಯುತ್ತಿರುವುದು. ಇದರಂತೆಯೇ ಕೋರೈಸುವ ಹಲವು ಚಕ್ರಾಧಿಪತ್ಯಗಳು ಮೇಲೆದ್ದು, ಕೆಲವು ಕಾಲ ಮಿರುಗಿ ಮಾಯವಾಗಿವೆ. ಕೆಲವುಕಾಲ ದೌರ್ಜನ್ಯದಿಂದ ಬಾಳಿ ನೀರಿನಮೇಲೆ ಸಣ್ಣ ಅಲೆಯಂತೆ ನಾಮಾವಶೇಷವಾಗಿವೆ. ಈ ರಾಷ್ಟ್ರಗಳು ಮಾನವಕೋಟಿಯ ಮೇಲೆ ತಮ್ಮ ಪ್ರಭಾವವನ್ನು ಬಿಟ್ಟ ರೀತಿ ಇದು. ಆದರೆ ನಾವು ಇನ್ನೂ ಬದುಕಿರುವೆವು. ಮನು ಏನಾದರೂ ಬಂದು ಇಂದು ನಮ್ಮನ್ನು ನೋಡಿದರೆ ಅವನಿಗೇನೂ ಆಶ್ಚರ್ಯವಾಗುವುದಿಲ್ಲ, ತಾನೊಂದು ಪರದೇಶದಲ್ಲಿರುವೆನು ಎಂದು ಅವನು ಭಾವಿಸುವುದಿಲ್ಲ. ಸಾವಿರಾರು ವರ್ಷಗಳಿಂದ ಆಲೋಚಿಸಿ ನಮ್ಮ ಸಮಾಜಕ್ಕೆ ಹೊಂದಿಸಿಕೊಂಡ ಅದೇ ನಿಯಮಗಳು ಈಗಲೂ ಇವೆ. ಹಲವು ಶತ ಮಾನಗಳ ಅನುಭವದ ಮೂಸೆಗೆ ಸಿಕ್ಕಿ ಬಂದ ಅನುಭವಗಳು ಈಗಲೂ ಇವೆ. ಇವುಗಳಿಗೆ ಅಂತ್ಯವೇ ಇಲ್ಲದಂತೆ ಕಾಣುವುದು. ಕಾಲಕಳೆದಂತೆ ನಮ್ಮ ದುರ ದೃಷ್ಟದ ಗಾಳಿ ಅವುಗಳ ಮೇಲೆ ಬೀಸಿದಂತೆಲ್ಲ ಅದು ಒಂದೇ ಒಂದು ಕೆಲಸವನ್ನು ಮಾಡಿರುವಂತೆ ತೋರುವುದು. ಅದೇ ನಮ್ಮನ್ನು ಮತ್ತೂ ಬಲಾಢ್ಯರನ್ನಾಗಿ ಮಾಡಿ ರುವುದು.

ನೀವು ಯಾವುದಾದರೂ ದೇಶದಲ್ಲಿ ಪ್ರಖ್ಯಾತರಾದ ರಾಜರುಗಳು ತಮ್ಮ ಮೂಲ ಪುರುಷರು ರಾಜರಲ್ಲ, ಕೋಟೆ ಕೊತ್ತಲಗಳಲ್ಲಿ ವಾಸಿಸುತ್ತ ಜನರನ್ನು ಕೊಳ್ಳೆ ಹೊಡೆಯುತ್ತಿದ್ದ ಪಾಳೆಯಗಾರರಲ್ಲ, ಕಾಡಿನಲ್ಲಿ ವಾಸಿಸುತ್ತಿದ್ದ ಅರ್ಧ ಬೆತ್ತಲೆಯ ಪುಷಿಗಳು ಎಂಬುದನ್ನು ಕೇಳಿರುವಿರಾ? ಇದೇ ಆ ದೇಶ. ಇಲ್ಲಿ ಜನ್ಮ ತಾಳಿದ ಮಹಿಮಾವಂತರಲ್ಲಿ ನಾನೊಬ್ಬನೆಂದು ಭಾವಿಸುತ್ತೇನೆ. ಇದು ಕೇವಲ ನನ್ನ ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವ ಕ್ಕಾಗಿ ಅಲ್ಲ, ನನ್ನ ದೇಶಕ್ಕಾಗಿ. ನಾನು ಹಿಂದಿನದನ್ನು ಹೆಚ್ಚು ಹೆಚ್ಚು ತಿಳಿದಂತೆಲ್ಲಾ ಅದನ್ನು ಹೆಚ್ಚು ಹೆಚ್ಚಾಗಿ ನೋಡಿದಂತೆಲ್ಲಾ ಹೆಚ್ಚು ಹೆಚ್ಚಾಗಿ ಈ ಅಭಿಮಾನ ನನ್ನಲ್ಲಿ ಬರುತ್ತಿದೆ. ಇದು ನನಗೆ ಶಕ್ತಿಯನ್ನು ಕೊಟ್ಟಿದೆ, ನನ್ನ ಭಾವನೆಗೆ ಧೃಡತೆಯನ್ನು ಕೊಟ್ಟಿದೆ. ನನ್ನನ್ನು ನೀಚ ಅವಸ್ಥೆಯಿಂದ ಮೇಲೆತ್ತಿದೆ. ನಮ್ಮ ಪೂರ್ವಿಕರು ನಮ್ಮ ಮುಂದೆ ಇಟ್ಟ ಮಹಾ ಆದರ್ಶಗಳನ್ನು ಕಾರ್ಯಗತಮಾಡುವುದಕ್ಕೆ ಶಕ್ತಿಯನ್ನು ಇತ್ತಿದೆ. ಪುರಾತನ ಆರ್ಯ ಮಹರ್ಷಿಗಳ ಸಂತಾನರೆ, ಪರಮೇಶ್ವರನ ದಯೆಯಿಂದ ನಿಮ್ಮಲ್ಲಿಯೂ ನನ್ನಲ್ಲಿರುವ ಅಭಿಮಾನವಿರಲಿ. ನಿಮ್ಮ ಪೂರ್ವಿಕರ ಮೇಲಿರುವ ಶ್ರದ್ಧಾಭಕ್ತಿಗಳು ನಿಮ್ಮ ರಕ್ತಗತವಾಗಲಿ. ಅದು ನಿಮ್ಮ ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಓತಪ್ರೋತ ವಾಗಲಿ. ಇದು ಪ್ರಪಂಚದ ಮೋಕ್ಷಕ್ಕೆ ಸಹಾಯಕವಾಗಲಿ. ಇಲ್ಲಿದೆ ಮಾನವನಿಗೆ ಜೀವನವನ್ನು ಕೊಡುವ ಅಮೃತಪ್ರವಾಹ–ಇತರ ದೇಶಗಳಲ್ಲಿ ಕೋಟ್ಯಂತರ ಜೀವಿ ಗಳ ಎದೆಯನ್ನು ಸುಡುತ್ತಿರುವ ಜಡಸಿದ್ಧಾಂತದ ದಳ್ಳುರಿ ಶಮನಕ್ಕೆ ಅಮೃತವಾರಿ.

ಭಾರತದ ಜೀವನ ಕೇಂದ್ರ : ಪ್ರತಿಯೊಂದು ದೇಶಕ್ಕೂ ತನ್ನದೇ ಆದ ಪಾತ್ರವಿದೆ. ಅದರಂತೆಯೇ ಪ್ರತಿಯೊಂದು ದೇಶಕ್ಕೂ ತನ್ನದೇ ಒಂದು ರೀತಿ ಇದೆ, ತನ್ನದೇ ಒಂದು ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವವಿದೆ. ವಿಶ್ವಸಮನ್ವಯ ವಾಣಿಯಲ್ಲಿ ಪ್ರತಿ ದೇಶಕ್ಕೂ ಯಾವುದೋ ಒಂದು ಸ್ವರವಿದೆ. ಇದೇ ಅದರ ಕೇಂದ್ರ, ಅದರ ಜೀವಾಳ. ಇದೇ ಆ ಜನಾಂಗದ ಬೆನ್ನೆಲುಬು, ತಳಪಾಯ. ಒಂದು ದೇಶದಲ್ಲಿ ಇಂಗ್ಲೆಂಡಿನಲ್ಲಿರುವಂತೆ ಅದು ರಾಜ ಕೀಯ ಶಕ್ತಿ ಇರಬಹುದು. ಮತ್ತೊಂದು ದೇಶಕ್ಕೆ ಕಲಾಜೀವನವೇ ಕೇಂದ್ರ ಇರ ಬಹುದು. ಇದರಂತೆಯೇ ಬೇರೆ ಬೇರೆ ರಾಷ್ಟ್ರಗಳಿಗೆ ಬೇರೆ ಬೇರೆ ಕೇಂದ್ರಗಳಿರು ತ್ತವೆ. ನಾನು ಅಮೇರಿಕನ್ನರಿಗೆ ಧರ್ಮವನ್ನು ಬೋಧಿಸಬೇಕಾದರೂ, ಅದರಿಂದ ಜನಾಂಗಕ್ಕೆ ಎಷ್ಟು ಪ್ರಯೋಜನವಾಗುವುದು ಎಂಬುದನ್ನು ಹೇಳಿದಲ್ಲದೇ ಸಾಧ್ಯ ವಿಲ್ಲವೆಂಬುದನ್ನು ನೋಡಿರುವೆನು. ವೇದಾಂತ ಬೋಧನೆಯಿಂದ ಎಂತಹ ಅದ್ಭುತ ರಾಜಕೀಯ ಬದಲಾವಣೆಗಳಾಗಬಹುದು ಎಂಬುದನ್ನು ತೋರಿದಲ್ಲದೆ ಇಂಗ್ಲೀಷಿನವರಿಗೆ ನಾನು ಧರ್ಮವನ್ನು ಬೋಧಿಸಲು ಸಾಧ್ಯವಾಗಲಿಲ್ಲ.

ಈ ನಮ್ಮ ಪುಣ್ಯಭೂಮಿಯಲ್ಲಿ ರಾಷ್ಟ್ರಜೀವನದ ತಳಪಾಯ ಬೆನ್ನೆಲುಬು, ಜೀವನದ ಕೇಂದ್ರ ಧರ್ಮವಲ್ಲದೆ ಬೇರಲ್ಲ. ಭರತಖಂಡದಲ್ಲಿ ಧಾರ್ಮಿಕ ಜೀವನವೇ ಅದರ ಕೇಂದ್ರ. ಜನಾಂಗದ ಜೀವನದ ಗಾನದ ಮುಖ್ಯ ಸ್ವರವೇ ಅದು. ಇತರರು ರಾಜಕೀಯ ವಿಷಯಗಳನ್ನು ಮಾತನಾಡಲಿ, ವ್ಯಾಪಾರದಿಂದ ನಾವು ಎಷ್ಟು ಧನ ಸಂಗ್ರಹಿಸಬಹುದು ಎಂಬುದನ್ನು ಕುರಿತು ಮಾತನಾಡಲಿ, ಆರ್ಥಿಕ ಉದ್ಯಮ ಗಳಿಂದ ನಾವು ಎಷ್ಟೊಂದು ಐಶ್ವರ್ಯವನ್ನು ಸಂಗ್ರಹಿಸಬಹುದು, ಇತರರ ಮೇಲೆ ಎಂತಹ ಪ್ರಭಾವವನ್ನು ಬೀರಬಹುದು ಎಂಬ ವಿಷಯವನ್ನು ಕುರಿತು ಮಾತ ನಾಡಲಿ. ಆದರೆ ಭಾರತೀಯನ ಮನಸ್ಸಿಗೆ ಇದು ಹಿಡಿಯುವುದಿಲ್ಲ. ಇದನ್ನು ತಿಳಿದು ಕೊಳ್ಳಲು ಅವನು ಇಚ್ಛಿಸುವುದಿಲ್ಲ. ಅವನಿಗೆ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ವಿಷಯವನ್ನು ಕುರಿತು ಹೇಳಿ. ಈಶ್ವರ ಜೀವ ಅನಂತ ಮುಕ್ತಿ ಮುಂತಾದ ವಿಷಯಗಳ ಮೇಲೆ ಹೇಳಿ. ಭರತಖಂಡದ ಅತ್ಯಂತ ಕನಿಷ್ಠ ರೈತಾಪಿ ಜನಕ್ಕೂ ಈ ವಿಷಯಗಳ ಮೇಲೆ ಇತರ ದೇಶದ ನಾಸ್ತಿಕರಿಗಿಂತ ಹೆಚ್ಚು ತಿಳಿದಿದೆ ಎಂದು ನಾನು ಭರವಸೆ ನೀಡಬಲ್ಲೆ.

ಆದಕಾರಣ ಸಾಮಾಜಿಕ ಸುಧಾರಣೆಯನ್ನು ಕೂಡ ಇದರಿಂದ ನಮ್ಮ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಜೀವನಕ್ಕೆ ಎಂತಹ ಸಹಾಯವಾಗುವುದು ಎಂಬ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ಮಾತ್ರ ಬೋಧಿಸ ಬೇಕಾಗಿದೆ. ರಾಜಕೀಯವನ್ನು ಕೂಡ, ಇದು ನಮ್ಮ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಜೀವನಕ್ಕೆ ಎಷ್ಟು ಸಹಾಯಮಾಡುವುದು ಎಂಬ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದಲೇ ಬೋಧಿಸಬೇಕಾಗಿದೆ. ಪ್ರತಿ ಯೊಬ್ಬನೂ ತನ್ನ ಆದರ್ಶವನ್ನು ಆರಿಸಿಕೊಳ್ಳಬೇಕಾಗಿದೆ, ಅದರಂತೆಯೇ ಪ್ರತಿ ಯೊಂದು ದೇಶವೂ ಕೂಡ.

ನಾವು ಬಹಳ ಹಿಂದೆಯೇ ನಮ್ಮ ಆದರ್ಶವನ್ನು ಆರಿಸಿಕೊಂಡಿರುವೆವು. ಅದೇನು ಅಂತಹ ಕೆಟ್ಟ ಆಯ್ಕೆಯಲ್ಲ. ಜಡದ್ರವ್ಯವನ್ನು ತ್ಯಜಿಸಿ ಅಧ್ಯಾತ್ಮವನ್ನು ಕುರಿತು ಚಿಂತಿಸುವುದು, ಮನುಷ್ಯನನ್ನು ಬಿಟ್ಟು ದೇವರನ್ನು ಕುರಿತು ಚಿಂತಿಸುವುದು, ಏನು ಕೆಟ್ಟ ಆಯ್ಕೆಯೆ? ಪರಲೋಕದ ವಿಷಯದಲ್ಲಿ ತೀವ್ರ ಶ್ರದ್ಧೆ, ಇಹಲೋಕದ ಮೇಲೆ ತೀವ್ರ ಅಸಡ್ಡೆ, ತೀವ್ರ ತ್ಯಾಗ ಮನೋಭಾವ, ದೇವರ ಮೇಲೆ ಅಪೂರ್ವ ಶ್ರದ್ಧೆ, ಭಕ್ತಿ, ಆತ್ಮದ ಅಮರತ್ವದಲ್ಲಿ ಅಚಲವಾದ ನಂಬಿಕೆ ನಮ್ಮಗಳಲ್ಲಿ ಇವೆ. ಇದನ್ನು ಸಾಧ್ಯವಾದರೆ ಬಿಡಿಸಿ ನೋಡೋಣ ಎಂದು ನಿಮಗೆಲ್ಲ ನಾನು ಸವಾಲು ಹಾಕುತ್ತೇನೆ. ನೀವೇನೋ ನನ್ನ ಎದುರಿಗೆ ತಾವು ಜಡವಾದಿಗಳೆಂದು ತೋರಿಸಿಕೊಳ್ಳಬಹುದು. ಕೆಲವು ಕಾಲ ಅದನ್ನು ಕುರಿತು ಮಾತನಾಡಬಹುದು. ಆದರೆ ನಿಮ್ಮ ಸ್ವಭಾವ ಏನು ಎಂಬುದು ನನಗೆ ಗೊತ್ತಿದೆ. ನಾನೇನಾದರೂ ನಿಮ್ಮ ಕೈಯನ್ನು ಹಿಡಿದು ಕರೆದರೆ ನೀವು ಒಬ್ಬ ದೊಡ್ಡ ದೇವರ ಭಕ್ತನಂತೆ ಬರುವಿರಿ. ನೀವು ನಿಮ್ಮ ಸ್ವಭಾವವನ್ನು ಹೇಗೆ ಬದಲಾಯಿಸುವುದು ಸಾಧ್ಯ? ನಿಮ್ಮ ರಾಜಕೀಯ ವಿಷಯ, ಸಮಾಜ ಸುಧಾ ರಣೆ, ಹಣ ಸಂಪಾದನೆ ಮಾಡುವುದು, ವ್ಯಾಪಾರೋದ್ಯಮಗಳು ಇವುಗಳ ವಿಷಯ ವಾಗಿ ಬೇಕಾದಷ್ಟು ಹರಟೆ ಹೊಡೆಯಬಹುದು. ಇವುಗಳೆಲ್ಲ ಬಾತಿನ ಮೇಲಿರುವ ನೀರಿನಂತೆ ಹರಿದುಕೊಂಡು ಹೋಗಿಬಿಡುವುದು.

ಒಳ್ಳೆಯದಕ್ಕೋ ಕೆಟ್ಟದಕ್ಕೋ ಅಂತೂ ನಮ್ಮ ಜೀವನ ಧರ್ಮದಲ್ಲಿ ಕೇಂದ್ರೀ ಕೃತವಾಗಿದೆ. ನೀವು ಅದನ್ನು ಬದಲಾಯಿಸಲಾರಿರಿ. ಅದನ್ನು ನಾಶ ಮಾಡಿ ಬೇರೊಂ ದನ್ನು ಆ ಸ್ಥಳದಲ್ಲಿ ಇಡಲಾರಿರಿ. ನೀವು ಆಗಲೇ ಬೆಳೆದುನಿಂತ ದೊಡ್ಡ ಮರವನ್ನು ತೆಗೆದು ಬೇರೊಂದು ಸ್ಥಳದಲ್ಲಿ ಹಾಕಿ ತಕ್ಷಣವೆ ಅಲ್ಲಿ ಬೇರು ಬಿಡುವಂತೆ ಮಾಡ ಲಾರಿರಿ. ಒಳ್ಳೆಯದಕ್ಕೋ ಕೆಟ್ಟದಕ್ಕೋ ಸಾವಿರಾರು ವರುಷಗಳಿಂದ ಧಾರ್ಮಿಕ ಭಾವನೆ ಭರತಖಂಡದಲ್ಲಿ ಹರಿಯುತ್ತಿದೆ. ಒಳ್ಳೆಯದಕ್ಕೋ ಕೆಟ್ಟದಕ್ಕೋ ನೂರಾರು ಶತಮಾನಗಳಿಂದ ಭರತಖಂಡದ ವಾತಾವರಣ ಧಾರ್ಮಿಕ ಭಾವನೆಗಳಿಂದ ಓತ ಪ್ರೋತವಾಗಿದೆ. ಒಳ್ಳೆಯದಕ್ಕೋ ಕೆಟ್ಟದಕ್ಕೋ ನಾವು ಈ ಭಾವನೆಗಳ ಮಧ್ಯದಲ್ಲಿ ಬೆಳೆದಿರುವೆವು. ಈ ಭಾವನೆಗಳು ನಮ್ಮ ರಕ್ತಗತವಾಗಿ ಧಮನಿ ಧಮನಿಯಲ್ಲಿ ಅನುರಣಿತವಾಗುತ್ತಿವೆ. ಅದು ನಮ್ಮ ದೇಹಗತವಾಗಿದೆ. ನಮ್ಮ ಜೀವನದ ಜೀವಾಳ ವಾಗಿದೆ. ಇದಕ್ಕೆ ಸರಿಯಾದ ಪ್ರತಿಕ್ರಿಯೆಯಾಗದಂತೆ ಇವುಗಳನ್ನು ನೀವು ತ್ಯಜಿಸ ಬಲ್ಲಿರಾ? ಸಾವಿರಾರು ವರುಷಗಳಿಂದ ಒಂದು ಕಡೆ ಹರಿದ ನದಿಯ ಮುಖವನ್ನೇ ಬದಲಾಯಿಸಬಲ್ಲಿರಾ! ನೀವು ಗಂಗಾನದಿ ಹಿಮಾಲಯದಲ್ಲಿ ತನ್ನ ಮೂಲಕ್ಕೆ ಹೋಗಿ ಬೇರೊಂದು ಮುಖದಲ್ಲಿ ಹರಿಯಬೇಕೆಂದು ಬಯಸುವಿರಾ? ಇದು ಸಾಧ್ಯ ವಾದರೂ ಭರತಖಂಡ ತನ್ನ ಧಾರ್ಮಿಕ ಭೂಮಿಯನ್ನು ಬಿಟ್ಟು ರಾಜಕೀಯವೊ ಅಥವಾ ಮತ್ತಾವುದಾದರೂ ಮಾರ್ಗದಲ್ಲಿ ಹರಿಯಲಾರದು. ಎಲ್ಲಿ ವಿರೋಧ ಕಡಿಮೆಯೊ ಅಲ್ಲಿಂದ ಕೆಲಸ ಮಾಡಲು ಸಾಧ್ಯ. ಭರತಖಂಡದಲ್ಲಿ ಧಾರ್ಮಿಕ ಕ್ಷೇತ್ರ ಅತ್ಯಂತ ಸುಲಭವಾದ ಮಾರ್ಗ. ಧಾರ್ಮಿಕ ಕ್ಷೇತ್ರದಲ್ಲಿ ಹರಿಯುವುದೇ ಜೀವನದ ಗತಿ, ಬೆಳವಣಿಗೆಯ ಮಾರ್ಗ, ಯೋಗ್ಯವಾದ ರೀತಿ.

ಯಾವುದಾದರೂ ದೇಶ ತನ್ನ ಜನಾಂಗದ ಮೂಲಕೇಂದ್ರವನ್ನು, ಸಾವಿರಾರು ವರುಷಗಳಿಂದಲೂ ಹರಿದುಬಂದ ಮಾರ್ಗವನ್ನು ತೊರೆದು ಬೇರೆ ಕಡೆ ಹರಿಯಲು ಸಾಧ್ಯವಾದರೆ ಆ ದೇಶ ನಿರ್ನಾಮವಾಗುವುದು. ಆದಕಾರಣವೇ ನೀವು ಧರ್ಮವನ್ನು ತೊರೆದು, ರಾಜಕೀಯವನ್ನು ಸಮಾಜಸುಧಾರಣೆಯನ್ನು ಅಥವಾ ಮತ್ತಾವುದಾ ದರೂ ಆದರ್ಶವನ್ನು ನಿಮ್ಮ ಜೀವನದ ಕೇಂದ್ರವನ್ನಾಗಿ ಮಾಡಿಕೊಂಡರೆ ನೀವು ಸರ್ವನಾಶವಾಗುವಿರಿ. ನೀವೂ ಆ ಜೀವದಾನ ಮಾಡುವ ಪ್ರವಾಹದೊಡನೆಯೆ ನಾಶ ವಾಗುವಿರಿ. ನೀವು ಸಾಯುವಿರಿ, ನಾಮಾವಶೇಷವಾಗುವಿರಿ. ಅದೊಂದೇ ಇದರಿಂ ದಾಗುವ ಪರಿಣಾಮ. ಧರ್ಮ, ಧರ್ಮವೊಂದೇ ಭರತಖಂಡದ ಪ್ರಾಣ. ಅದು ಹೋದರೆ ಈ ದೇಶ ನಾಶವಾಗುವುದು. ನೀವು ದೇಶವನ್ನು ಬೇಕಾದಷ್ಟು ರಾಜಕೀಯದಿಂದ ತುಂಬಬಹುದು. ಬೇಕಾದಷ್ಟು ಸಮಾಜಸುಧಾರಣೆಗಳನ್ನು ತೆಗೆದುಕೊಂಡು ಬರಬಹುದು. ಅಲ್ಲಿರುವ ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬ ಮಗುವಿಗೂ ಕುಬೇರನ ಐಶ್ವರ್ಯವನ್ನೇ ಕೊಡಬಹುದು. ಆದರೆ ಭಾರತೀಯನ ಮನಸ್ಸು ಮೊದಲು ಧಾರ್ಮಿಕದ ಮೇಲೆ, ಅನಂತರ ಇತರ ವಸ್ತುಗಳ ಮೇಲೆ ಹೋಗುವುದು. ಆದ ಕಾರಣ ನಾವು ಧರ್ಮವನ್ನು ಬಲಗೊಳಿಸಬೇಕು. ಎಲ್ಲರೂ ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಕೆಲಸ ವನ್ನೂ ಧಾರ್ಮಿಕದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ಮಾಡುವುದನ್ನು ಕಲಿಯಬೇಕು. ಧರ್ಮವನ್ನು ಮೂಲವಾಗಿಟ್ಟುಕೊಂಡು ಉಳಿದವುಗಳೆಲ್ಲ ಅದನ್ನು ಅನುಸರಿಸಲಿ. ಭರತಖಂಡದ ಜನಾಂಗದ ಆದರ್ಶವೇ ತ್ಯಾಗ ಮತ್ತು ಸೇವೆ. ಅವುಗಳನ್ನು ಬಲಗೊಳಿಸಿ. ಉಳಿದವು ಗಳೆಲ್ಲ ಅದನ್ನು ಅನುಸರಿಸುವುವು. ಈ ದೇಶದಲ್ಲಿ ಧರ್ಮವೇ ಶ್ರೇಷ್ಠ ಆದರ್ಶ. ನಮ್ಮ ಬಿಡುಗಡೆ ಇರುವುದು ಅದರಲ್ಲಿಯೆ.

ಭರತಖಂಡವನ್ನು ನಾಶಮಾಡುವುದಕ್ಕೆ ಆಗುವುದಿಲ್ಲ. ಅದು ಅಮರವಾಗಿ ನಿಲ್ಲುವುದು. ಈ ಆದರ್ಶ ಆ ಜನಾಂಗದ ಹಿನ್ನೆಲೆಯಲ್ಲಿರುವತನಕ, ಅಲ್ಲಿಯ ಜನ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕತೆಯನ್ನು ತ್ಯಜಿಸದೇ ಇದ್ದರೆ ಅದು ಜೀವಂತವಾಗಿರುವುದು. ದರಿದ್ರ ಭಿಕ್ಷುಕರಾಗಿ ಅವರು ಇರಬಹುದು. ಬದುಕಿರುವತನಕ, ಸುತ್ತಲೂ ಕೊಳೆ ತುಂಬಿರ ಬಹುದು. ಆದರೆ ಅವರು ದೇವರನ್ನು ಮರೆಯದಿರಲಿ, ತಾವು ಮಹರ್ಷಿಗಳ ಸಂತಾನರು ಎಂಬುದನ್ನು ಮರೆಯದಿರಲಿ.

ಭರತಖಂಡದ ಉದ್ದೇಶ : ಸಾವಿರಾರು ವರುಷಗಳಿಂದಲೂ ಕಷ್ಟ ತಾಪತ್ರಯ ಗಳಿಗೆ ಸಿಕ್ಕಿದರೂ ಹಿಂದೂ ಜನಾಂಗ ಏತಕ್ಕೆ ನಾಶವಾಗದೆ ಉಳಿದಿದೆ ? ನಮ್ಮ ಆಚಾರ ವ್ಯವಹಾರಗಳು ಅಷ್ಟು ಕೆಟ್ಟಿದ್ದರೆ, ಈ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ನಾವು ಏತಕ್ಕೆ ಇನ್ನೂ ನಾಮಾವಶೇಷವಾಗಿಲ್ಲ. ಹೊರಗಿನಿಂದ ಬಂದು ನಮ್ಮನ್ನು ಗೆದ್ದ ಜನ ನಮ್ಮನ್ನು ಧ್ವಂಸಮಾಡಲು ಸರ್ವಪ್ರಯತ್ನ ಮಾಡಲಿಲ್ಲವೆ ? ಇತರ ನಾಗರಿಕ ಜನಾಂಗಗಳು ನಾಶವಾದಂತೆ ಹಿಂದೂ ಜನಾಂಗ ಏತಕ್ಕೆ ಧ್ವಂಸವಾಗದೆ ಉಳಿಯಿತು ? ಭರತಖಂಡ ಕ್ಷೀಣವಾಗಿ ಏತಕ್ಕೆ ಕಾಡುಪಾಲು ಆಗಲಿಲ್ಲ ? ಆಗ ಅನ್ಯ ದೇಶೀಯರು ಅಮೆರಿಕ, ಆಸ್ಟ್ರೇಲಿಯ, ಆಫ್ರಿಕಾ ದೇಶಗಳಲ್ಲಿ ಮಾಡಿದಂತೆ ಇಂಡಿಯಾ ದೇಶಕ್ಕೆ ಬಂದು ಇಲ್ಲಿಯ ಫಲವತ್ತಾದ ಭೂಮಿಯನ್ನು ಉಳುವುದಕ್ಕೆ ಹಿಂದೆಗೆಯುತ್ತಿರಲಿಲ್ಲ. ಭರತಖಂಡಕ್ಕೂ ತನ್ನ ಶಕ್ತಿ ಇದೆಯೆಂಬುದನ್ನು ಅರಿಯಿರಿ. ಅದಕ್ಕೂ ತನ್ನ ಆದರ್ಶ ವೇನೆಂಬುದು ಗೊತ್ತು. ಭರತಖಂಡ ಇನ್ನೂ ಬದುಕಿದೆ. ಏತಕ್ಕೆಂದರೆ ವಿಶ್ವದ ನಾಗರಿಕತೆಯ ಸಮಷ್ಟಿಗೆ ಇಂಡಿಯಾದೇಶವೂ ತನ್ನ ಪಾಲಿನದನ್ನು ನೀಡಬೇಕಾಗಿದೆ.

ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬ ಮನುಷ್ಯನಿಗೂ ಒಂದು ಆದರ್ಶವಿದೆ. ಹೊರಗಿನ ಮನುಷ್ಯ ತನ್ನ ಆದರ್ಶದ ಬಾಹ್ಯರೂಪವಷ್ಟೆ. ಇದರಂತೆಯೇ ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಜನಾಂಗಕ್ಕೂ ಒಂದು ಆದರ್ಶವಿದೆ. ಈ ಆದರ್ಶ ವಿಶ್ವಕ್ಕೆ ಸಹಾಯಮಾಡುತ್ತಿದೆ. ಪ್ರಪಂಚ ಬದುಕಿರಬೇಕಾದರೆ ಅದು ಆವಶ್ಯಕ. ವಿಶ್ವದ ಬಾಳುವೆಗೆ ಆ ಭಾವನೆ ಅನಾವಶ್ಯಕ ಎಂದು ಅರಿತೊಡನೆಯೆ, ಆ ಭಾವನೆಯ ಕೇಂದ್ರ ವ್ಯಕ್ತಿಯಾಗಲಿ ರಾಷ್ಟ್ರವಾಗಲಿ ನಾಶವಾಗುವುದು. ಇಷ್ಟೊಂದು ಒಳಗೆ ಮತ್ತು ಹೊರಗಿನ ದಬ್ಬಾಳಿಕೆ, ಆಕ್ರಮಣ, ದಾರಿದ್ರ್ಯ, ದುಃಖ ಇವುಗಳಿಗೆ ತುತ್ತಾದರೂ ಭಾರತೀಯರು ಇನ್ನೂ ಬದುಕಿರುವುದ ರಿಂದ ನಮಗೊಂದು ಭಾವನೆ ಇದೆ, ಇದು ವಿಶ್ವದ ಸಮಷ್ಟಿಯ ಹಿತಕ್ಕೆ ಆವಶ್ಯಕ ಎಂಬುದನ್ನು ಅರಿಯಬೇಕು.

ಪ್ರತಿಯೊಂದು ದೇಶಕ್ಕೂ ಅದರದೇ ಒಂದು ಸ್ವಭಾವ ಇದೆ. ಅದರದೇ ಒಂದು ಉದ್ದೇಶವಿದೆ. ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ತನ್ನ ಪಾಲಿಗೆ ಬಂದ ಯಾವುದೋ ಕರ್ತವ್ಯವನ್ನು ಅದು ನಿರ್ವಹಿಸಬೇಕಾಗಿದೆ. ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಜನಾಂಗವೂ ತನ್ನ ಉದ್ದೇಶವನ್ನು ಸಫಲಗೊಳಿಸಿಕೊಳ್ಳಲು ತನ್ನದೇ ರೀತಿಯಲ್ಲಿ ಕೆಲಸ ಮಾಡಬೇಕಾಗಿದೆ. ನಮ್ಮ ಜನಾಂಗದ ಉದ್ದೇಶ ಎಂದಿಗೂ ರಾಜಕೀಯ ಮಹತ್ವ ಆಗಿರಲಿಲ್ಲ, ಸೇನಾಬಲ ಆಗಿರಲಿಲ್ಲ. ಇದು ಹಿಂದೆ ಎಂದೂ ಆಗಿರಲಿಲ್ಲ. ಮತ್ತು ಮುಂದೆ ಎಂದಿಗೂ ಆಗಲಾರದು, ಇದನ್ನು ಗಮನಿಸಿ. ಆದರೆ ಜೀವನದಲ್ಲಿ ನಮ್ಮ ಪಾಲಿಗೆ ಬಂದ ಕರ್ತವ್ಯವೇ ಬೇರೆ. ಅದೇ ದೇಶದ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಶಕ್ತಿ ತರಂಗಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ಸಂಗ್ರಹಿಸಿ, ಅದನ್ನು ಒಂದು ದೊಡ್ಡ ಶಕ್ತಿ ಸಮುದ್ರವನ್ನಾಗಿಮಾಡಿ, ಅವಕಾಶ ಒದಗಿದಾಗ ಅದನ್ನು ಪ್ರಪಂಚಕ್ಕೆಲ್ಲಾ ಧಾರೆಯೆರೆಯುವುದು. ಪ್ರಪಂಚ ಈ ಅಮೃತ ಸಂಜೀವಿನಿ ಗಾಗಿ ಕಾಯುತ್ತಿದೆ. ನಮ್ಮ ಪೂರ್ವಿಕರು ಸಂಗ್ರಹಿಸಿಟ್ಟ ಈ ಅದ್ಭುತ ನಿಧಿಗೆ ಹೊರಗಿನ ಪ್ರಪಂಚ ಹೇಗೆ ಪರಿತಪಿಸುತ್ತಿದೆ ಎಂಬುದು ನಿಮಗೆ ಗೊತ್ತಿಲ್ಲ. ನಾವಿಲ್ಲಿ ಸುಮ್ಮನೆ ಹರಟೆಹೊಡೆಯುತ್ತೇವೆ. ಒಬ್ಬರೊಡನೊಬ್ಬರು ಕಲಹವಾಡುತ್ತೇವೆ. ಪವಿತ್ರವಾಗಿರುವುದನ್ನೆಲ್ಲ ನಾವು ಅಣಕಿಸಿ ಟೀಕಿಸುತ್ತೇವೆ. ನಮ್ಮ ಪೂರ್ವಿಕರು ಈ ಪವಿತ್ರ ದೇಶದಲ್ಲಿ ಸಂಗ್ರಹಿಸಿಟ್ಟಿರುವ ಅಮೃತ ಸರೋವರದಿಂದ ಒಂದು ಗುಟುಕು ಪಾನಮಾಡುವುದಕ್ಕೆ ನಮ್ಮ ದೇಶದ ಹೊರಗಿನ ಜನ ಹೇಗೆ ತಮ್ಮ ಕೈಗಳನ್ನು ನಮ್ಮ ಕಡೆ ಚಾಚುತ್ತಿರುವರು ಎಂಬುದು ನಮಗೆ ಸ್ವಲ್ಪವೂ ತಿಳಿಯದು.

ಭರತಖಂಡದ ಭವಿಷ್ಯ : ನಿಮಗೆ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕತೆಯಲ್ಲಿ ನಂಬಿಕೆ ಇರಲಿ ಇಲ್ಲದಿರಲಿ ನಮ್ಮ ರಾಷ್ಟ್ರದ ಹಿತದೃಷ್ಟಿಯಿಂದಲಾದರೂ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಜೀವನವನ್ನು ಗ್ರಹಿಸಿ ಅದನ್ನು ರಕ್ಷಿಸಿಕೊಂಡು ಬರಬೇಕಾಗಿದೆ. ಇತರ ದೇಶಗಳಿಂದ ಏನೇನನ್ನು ಪಡೆಯ ಬಹುದೊ ಅವುಗಳನ್ನೆಲ್ಲಾ ಪಡೆಯಿರಿ. ಆದರೆ ಇವುಗಳೆಲ್ಲ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಆದರ್ಶಕ್ಕೆ ತಲೆಬಾಗಬೇಕು. ಇಂತಹ ಒಂದು ಸಮ್ಮಿಲನದಿಂದ ಅದ್ಭುತವಾದ ಮಹಿಮಾನ್ವಿತ ವಾದ ಭವಿಷ್ಯಭಾರತ ಮೂಡುವುದು. ಅದು ಮೂಡುವುದರಲ್ಲಿ ನನಗೆ ಯಾವ ಸಂದೇಹವೂ ಇಲ್ಲ. ಹಿಂದಿಗಿಂತ ಮಹಿಮಾನ್ವಿತವಾದ ಭರತಖಂಡ ಬರುವುದ ರಲ್ಲಿ ನನಗೆ ಯಾವ ಸಂಶಯವೂ ಇಲ್ಲ. ಹಿಂದಿನ ಪುಷಿಗಳಿಗಿಂತ ಮಹಾ ಪುಷಿ ಗಳು ಮುಂದೆ ಉದಪ್‡ವಿಸುವರು. ನಿಮ್ಮ ಪೂರ್ವಜರಿಗೆ ತೃಪ್ತಿಮಾತ್ರ ಅಲ್ಲ ಆಗು ವುದು. ಅವರು ಅತ್ಯಂತ ಅಭಿಮಾನದಿಂದ ಪಿತೃಲೋಕದಿಂದ ಇಷ್ಟೊಂದು ಮಹಿಮಾನ್ವಿತರಾದ ಅವರ ಸಂತತಿಯವರನ್ನು ನೋಡುವರು. ನನ್ನ ಸಹೋದರರೆ, ನಾವೆಲ್ಲ ಕಷ್ಟಪಟ್ಟು ಕೆಲಸಮಾಡೋಣ, ಇದು ನಿದ್ರಿಸುವುದಕ್ಕೆ ಸಮಯವಲ್ಲ. ನಮ್ಮ ಕರ್ತವ್ಯ ನಿರ್ವಹಣೆಯಮೇಲೆ ಭಾರತದ ಭವಿಷ್ಯ ನಿಂತಿರುವುದು. ಅವಳು ನಮಗಾಗಿ ಕಾಯುತ್ತಿರುವಳು. ಅವಳೀಗ ಸುಮ್ಮನೆ ನಿದ್ರಿಸುತ್ತಿರುವಳು. ನಮ್ಮ ಮಾತೃಭೂಮಿ ಹಿಂದಿಗಿಂತ ಮಹಿಮಾನ್ವಿತಳಾಗಿ ನವೋತ್ಸಾಹದಿಂದ ಸನಾತನ ಸಿಂಹಾಸನದ ಮೇಲೆ ಮಂಡಿಸಿರುವುದನ್ನು ನೋಡಿ.

ಒಂದು ದೊಡ್ಡ ವೃಕ್ಷ ಸುಂದರವಾದ ಒಂದು ಫಲವನ್ನು ನೀಡುವುದು. ಆ ಹಣ್ಣು ಭೂಮಿಯ ಮೇಲೆ ಬಿದ್ದು ಕೊಳೆಯುವುದು. ಆ ನಾಶದಿಂದ ಮುಂದಿನ ಮರದ ಬೇರುಗಳು ಜನಿಸುವುವು. ಅದು ಬಹುಶಃ ಹಿಂದಿನ ಮರಕ್ಕಿಂತ ದೊಡ್ಡ ವೃಕ್ಷವಾಗಬಹುದು. ನಾವೆಲ್ಲ ಸಾಗಿಬಂದ ಈ ಅವನತಿ ಆವಶ್ಯಕವಾಗಿತ್ತು. ಈ ಅವನತಿಯಿಂದ ಭವಿಷ್ಯ ಭರತಖಂಡ ಮೂಡುವುದು. ಅದು ಈಗ ತಾನೆ ಮೊಳೆಯುತ್ತಿದೆ. ಅದರ ಮೂಲ ತಳಿರುಗಳು ಆಗಲೆ ವ್ಯಕ್ತವಾಗಿವೆ. ಒಂದು ಮೇರು ಸದೃಶ ಭೀಮವೃಕ್ಷ ಆಗಲೆ ಬೇರು ಬಿಡುತ್ತಿದೆ.

ನಿದ್ರೆಯಿಂದೆದ್ದೇಳಿ, ನವೋದಯವಾಗುತ್ತಿದೆ. ಕಣ್ದೆರೆದು ನೋಡಿ, ಸುದೀರ್ಘ ರಾತ್ರಿ ಕಡೆಗಿಂದು ಕೊನೆಗಾಣುತ್ತಿದೆ. ಬಹುಕಾಲದ ಶೋಕತಾಪಗಳು ಕಡೆಗಿಂದು ಮಾಯವಾಗುತ್ತಲಿವೆ. ಇದುವರೆಗೆ ಶವದಂತೆ ಬಿದ್ದಿದ್ದ ಶರೀರವಿಂದು ಸಚೇತನ ವಾಗುತ್ತಿದೆ. ಅದೋ ಕಿವಿಗೊಡಿ. ವಾಣಿಯೊಂದು ಕೇಳಿಬರುತ್ತಿದೆ. ಬಹು ಪುರಾತನ ಕಾಲದ ಇತಿಹಾಸ ಕಾಲದ ಗರ್ಭದಿಂದ ಹೊಮ್ಮಿ ಪರ್ವತಶಿಖರಗಳಿಂದ ಮರುದನಿ ಯಾಗಿ ಚಿಮ್ಮಿ, ಅರಣ್ಯಾರಣ್ಯ ಗಿರಿಕಂದರಗಳಲ್ಲಿ ಸಂಚರಿಸಿ, ಬರಬರುತ್ತ ಪ್ರಬಲ ವಾಗಿ, ಬಂದಂತೆಲ್ಲ ಅಪ್ರತಿಹತವಾಗಿ, ನಮ್ಮೀ ಪುಣ್ಯಭೂಮಿಯನ್ನು ನಿದ್ದೆಯಿಂದ ಬಡಿದೆಬ್ಬಿಸಿ, ಜ್ಞಾನ, ಭಕ್ತಿ, ವೈರಾಗ್ಯ ಸೇವಾತತ್ತ್ವಗಳನ್ನು ಉಚ್ಚಕಂಠದಿಂದ ಸಾರುವ ತೂರ್ಯವಾಣಿಯೊಂದು ಕೇಳಿಬರುತ್ತಿದೆ. ಹಿಮಾಲಯದಿಂದ ಬೀಸಿಬರುವ ಪುಣ್ಯ ಸಮೀರದಂತೆ ನಿರ್ಜೀವದಂತಿದ್ದ ಅಸ್ಥಿಮಾಂಸಗಳಿಗೆ ಜೀವದಾನ ಮಾಡುತ್ತಿದೆ. ಜಡನಿದ್ರೆಯನ್ನು ಪರಿಹರಿಸುತ್ತಿದೆ. ಕಾರ್ಯೋತ್ಸಾಹ, ಸ್ಥೈರ್ಯ, ಧೈರ್ಯಗಳನ್ನು ಉದ್ರೇಕಿಸುತ್ತಿದೆ. ಕುರುಡರಿಗೆ ಕಾಣದು ಮೂರ್ಖರಿಗೆ ತಿಳಿಯದು. ನಮ್ಮೀ ಭಾರತ ಭೂಮಿ ಯುಗಯುಗಗಳ ನಿದ್ರೆಯಿಂದ ಮೇಲೇಳುತ್ತಿದೆ. ಆಕೆಯನ್ನು ಇನ್ನು ಯಾರೂ ತಡೆಯಬಲ್ಲವರಿಲ್ಲ. ಇನ್ನು ಆಕೆ ನಿದ್ದೆ ಮಾಡುವುದಿಲ್ಲ. ಯಾವ ಶಕ್ತಿಯೂ ಆಕೆಯನ್ನು ಬಗ್ಗಿಸಲಾರದು. ಏಕೆಂದರೆ ಅದೋ ನೋಡಿ! ಮಹಾಕಾಳಿ ಮತ್ತೊಮ್ಮೆ ಎಚ್ಚೆತ್ತು ಮೈ ಕೊಡಹಿ ಉಸಿರೆಳೆದು ನಿಲ್ಲುತ್ತಿರುವಳು.

ಏಳಿ, ಏಳಿ, ಸುಧೀರ್ಘರಾತ್ರಿ ಕಡೆಗಿಂತು ಸಾಗುತ್ತಿದೆ. ಅರುಣೋದಯವಾಗು ತ್ತಿದೆ. ಉಬ್ಬರದ ಅಲೆ ಮೇಲೆದ್ದಿದೆ. ಅದನ್ನು ಇನ್ನು ಯಾರೂ ತಡೆಗಟ್ಟಲಾರರು. ನಂಬಿ, ನಂಬಿ ಈಶ್ವರೇಚ್ಛೆಯಿದು. ಭರತಖಂಡ ಮೇಲೇಳಬೇಕು. ಬಡವರನ್ನು ಮತ್ತು ಜನಸಾಮಾನ್ಯರನ್ನು ಸಂತೋಷಪಡಿಸಬೇಕಾಗಿದೆ. ಆನಂದಪಡಿ. ಆಧ್ಯಾ ತ್ಮಿಕ ಮಹಾಪ್ರವಾಹ ಮೇಲೆದ್ದಿದೆ. ಅದು ದೇಶದ ಮೇಲೆಲ್ಲ ಅಪ್ರತಿಹತವಾಗಿ ಮೇರೆ ಇಲ್ಲದೆ ಉರುಳುತ್ತಿದೆ. ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬರೂ ಮುಂದೆ ಬನ್ನಿ, ನಾವು ಮಾಡುವ ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಒಳ್ಳೆಯ ಕೆಲಸವೂ ಅದರ ಶಕ್ತಿಯನ್ನು ಹೆಚ್ಚಿಸುವುದು. ಪ್ರತಿ ಯೊಬ್ಬನ ಶ್ರಮವೂ ಮಾರ್ಗವನ್ನು ಸುಗಮ ಮಾಡುವುದು. ಭಗವಂತನಿಗೆ ಜಯವಾಗಲಿ.

೨. ಈಗಿನ ಹೀನಸ್ಥಿತಿ—ಅದಕ್ಕೆ ಕಾರಣಗಳು

ನಾವೇ ಅದಕ್ಕೆ ಹೊಣೆ : ನಾವೆಲ್ಲ ವೇದಾಂತಿಗಳು. ನಾವೇ ನಮ್ಮ ನಾಶಕ್ಕೆ ಕಾರಣ ರಾಗುವವರೆಗೆ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಯಾವುದೂ ನಮ್ಮನ್ನು ನಾಶಮಾಡಲಾರದು ಎಂಬು ದನ್ನು ಮರೆಯದಿರಿ. ನಾವು ಯಾರನ್ನೂ ದೂರಬೇಕಾಗಿಲ್ಲ. ನಮ್ಮ ಕರ್ಮ ಇದು. ಹೊರಗಿನಿಂದ ಬಂದ ಯಾವ ವಿಷಕ್ರಿಮಿಯೂ, ದೇಹವು ದುರಭ್ಯಾಸ ಕೆಟ್ಟ ಆಹಾರ ಇವಕ್ಕೆ ತುತ್ತಾಗಿ ದುರ್ಬಲವಾಗುವವರೆಗೆ ಅದನ್ನು ಆಶ್ರಯಿಸಲಾರದು. ಆರೋಗ್ಯ ವಾಗಿರುವವನು ಸಾವಿರಾರು ವಿಷಕ್ರಿಮಿಗಳಿದ್ದರೂ ಅದರಿಂದ ಪಾರಾಗಅುನು. ಕಾರಣ ಇಲ್ಲಿದೆ, ಪರಿಣಾಮವೂ ಇಲ್ಲಿದೆ, ನಾವೇ ಅದಕ್ಕೆ ಹೊಣೆ. ಎದ್ದು ನಿಲ್ಲಿ, ಧೀರರಾಗಿ, ಹೊಣೆಗಾರಿಕೆ ನಿಮ್ಮದು ಎಂಬುದನ್ನು ಒಪ್ಪಿಕೊಳ್ಳಿ, ಇತರರನ್ನು ದೂರಿ ಪ್ರಯೋಜನವಿಲ್ಲ. ನಿಮ್ಮಲ್ಲಿರುವ ನ್ಯೂನತೆಗಳಿಗೆಲ್ಲ ನೀವೇ ಕಾರಣಕರ್ತರು.

ಹಿಂದಿನದನ್ನು ನಾವು ಅಲ್ಲಗಳೆದೆವು : ಈಗಿನ ಕಾಲದಲ್ಲಿ ಪ್ರತಿಯೊಬಪ್ರೂ ಹಿಂದಿ ನದನ್ನು ಸ್ಮರಿಸಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಿರುವವರನ್ನು ದೂರುವರು. ಗತಕಾಲದ ಅನುಭವವನ್ನು ಮೆಲುಕುಹಾಕುವುದೇ ನಮ್ಮ ಇಂದಿನ ದುರವಸ್ಥೆಗೆ ಬಹುಪಾಲು ಕಾರಣ ಎನ್ನು ವರು. ಆದರೆ ನನಗೆ ಸತ್ಯ ಇದಕ್ಕೆ ವಿರೋಧವಾಗಿ ಕಾಣುವುದು. ಎಲ್ಲಿಯವರೆಗೆ ಭರತಖಂಡ ತನ್ನ ಹಿಂದಿನದನ್ನು ಮರೆತಿತ್ತೊ ಅಲ್ಲಿಯವರೆಗೆ ಹಿಂದೂದೇಶ ತಟಸ್ಥ ವಾಗಿತ್ತು. ತಮ್ಮ ಹಿಂದಿನದನ್ನು ಸ್ಮರಿಸಿಕೊಳ್ಳಲು ಪ್ರಾರಂಭ ಮಾಡಿದಂದಿನಿಂದ ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಕಾರ್ಯಕ್ಷೇತ್ರದಲ್ಲಿ ನವಜೀವನ ಮೂಡುತ್ತಿದೆ.

ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬ ವಿಮರ್ಶಾತ್ಮಕ ವಿದ್ಯಾರ್ಥಿಗೂ ಭರತಖಂಡದಲ್ಲಿದ್ದ ಸಾಮಾಜಿಕ ನಿಯಮಗಳು ಕಾಲಕಾಲಕ್ಕೆ ಬದಲಾಯಿಸಿದೆ ಎನ್ನುವುದು ಗೊತ್ತಿದೆ. ಆದಿಯಲ್ಲಿ ದೊಡ್ಡ ಉದ್ದೇಶವನ್ನು ಇಟ್ಟುಕೊಂಡು ಇದನ್ನು ಅನುಷ್ಠಾನಕ್ಕೆ ತಂದರು. ಕಾಲ ಕಳೆದಂತೆ ಇದು ವ್ಯಕ್ತವಾಗುವುದನ್ನು ಮನಗಂಡರು. ಅವರನ್ನು ಮೆಚ್ಚಬೇಕಾದರೆ ಪ್ರಪಂಚ ಇನ್ನೂ ಕೆಲವು ಶತಮಾನಗಳು ತಾಳಬೇಕು. ನಮ್ಮ ಪೂರ್ವಿಕರ ಮಹಿಮೆ ಯನ್ನು ಅರ್ಥಮಾಡಿಕೊಳ್ಳುವುದಕ್ಕೆ ಇನ್ನೂ ಯೋಗ್ಯತೆಯನ್ನು ಸಂಪಾದನೆ ಮಾಡಿ ಕೊಳ್ಳದೆ ಇರುವುದೇ ನಮ್ಮ ಅವನತಿಯ ಮೂಲಕಾರಣ.

ನಮ್ಮ ದೃಷ್ಟಿ ಸಂಕೋಚವಾಯಿತು : ಈ ಅವನತಿಗೆ ಇರುವ ಕಾರಣಗಳಲ್ಲಿ ಒಂದು ನಮ್ಮ ದೃಷ್ಟಿಯನ್ನು ಸಂಕೋಚಮಾಡಿಕೊಂಡದ್ದು. ಇತರ ಜನಾಂಗ ಗಳೊಂದಿಗೆ ಹೋಲಿಸಿ ನೋಡಲು ನಾವು ಪರದೇಶಗಳಿಗೆ ಹೋಗಲಿಲ್ಲ. ನಮ್ಮ ಸುತ್ತಲೂ ಏನು ಆಗುತ್ತಿದೆ ಎಂಬುದನ್ನು ಗಮನಿಸಲಿಲ್ಲ. ಇದೇ ಭಾರತೀಯನ ಶೋಚನೀಯ ಸ್ಥಿತಿಗೆ ಒಂದು ಕಾರಣ.

ಭರತಖಂಡದ ದುಸ್ಥಿತಿಗೆ ಒಂದು ಮುಖ್ಯವಾದ ಕಾರಣ ಅದು ಕೂಪಮಂಡೂಕ ವಾಗಿದ್ದು. ಕಪ್ಪೆ ತನ್ನ ಚಿಪ್ಪಿನೊಳಗೆ ಹೋಗಿ ಮುಚ್ಚಿಕೊಳ್ಳುವಂತೆ ಮುಚ್ಚಿ ಕೊಂಡಿತು. ತನ್ನಲ್ಲಿರುವ ಮಾಣಿಕ್ಯವನ್ನು ಇತರ ದೇಶಗಳಿಗೆ ಕೊಡಲಿಲ್ಲ. ಆರ್ಯ ಜನಾಂಗದ ಹೊರಗೆ ಜನ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಸತ್ಯಕ್ಕಾಗಿ ತವಕಪಡುತ್ತಿದ್ದಾಗ, ನಮ್ಮ ಲ್ಲಿರುವ ಅಮೃತವನ್ನು ಅವರಿಗೆ ಕೊಡಲಿಲ್ಲ. ಇತರರನ್ನು ಬಿಟ್ಟು ಯಾವ ವ್ಯಕ್ತಿಯೇ ಆಗಲಿ, ಜನಾಂಗವೇ ಆಗಲಿ ಬಾಳಲಾರದು ಎಂಬುದು ನನಗೆ ಚೆನ್ನಾಗಿ ಮನ ದಟ್ಟಾಗಿದೆ. ನಮ್ಮ ಸಮಾನ ಇಲ್ಲ ಎಂಬ ದುರಹಂಕಾರದಿಂದಲೋ ಅಥವಾ ಇನ್ನು ಯಾವ ಉದ್ದೇಶದಿಂದಲೋ ನಾವು ಸಂಕುಚಿತವಾಗುವುದಕ್ಕೆ ಪ್ರಯತ್ನ ಪಟ್ಟಾಗ ಲೆಲ್ಲ ಹಾಗೆ ಮಾಡಿ ದುರಂತಕ್ಕೆ ಈಡಾಗಿರುವೆವು. ನನ್ನ ಮನಸ್ಸಿಗೆ ಹೊಳೆಯುವ ಭರತಖಂಡದ ಅವನತಿಗೆ ಮತ್ತು ಅದರ ದುರ್ದೆಸೆಗೆ ಕಾರಣವೇ, ಅದು ತನ್ನ ಸುತ್ತಲೂ ಇತರರನ್ನು ದ್ವೇಷಿಸುವ ಗೋಡೆಯನ್ನು ಕಟ್ಟಿ ಅದರಿಂದ ಆವೃತ ವಾಗಿದ್ದು. ಹಿಂದಿನವರು ಇದನ್ನು ಬೌದ್ಧರೊಡನೆ ಬೆರೆಯದಿರಲಿ ಎಂದು ಮಾಡಿ ದರು. ಇದಕ್ಕೆ ಹಿಂದಿನವರಾಗಲಿ ಅಥವಾ ಇಂದಿನವರಾಗಲಿ ಯಾವ ಕಾರಣವನ್ನು ಕೊಟ್ಟರೂ ಚಿಂತೆಯಿಲ್ಲ, ಇದರಿಂದ ಏನು ಆಗಬೇಕಾಯಿತೋ ಅದು ಆಯಿತು. ಅದೇ ಇತರರನ್ನು ದ್ವೇಷಿಸಿ ನಾವು ಎಂದಿಗೂ ಉದ್ಧಾರವಾಗಲಾರೆವು ಎಂಬುದು ಚೆನ್ನಾಗಿ ವ್ಯಕ್ತವಾಯಿತು. ಹಿಂದಿನ ಕಾಲದಲ್ಲಿ ಜನಾಂಗದ ಪ್ರಗತಿಯಲ್ಲಿ ಅಗ್ರಭಾಗ ದಲ್ಲಿದ್ದ ದೇಶವನ್ನು ಈಗ ಪ್ರಪಂಚದ ಜನರು ತಿರಸ್ಕಾರದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ನೋಡು ವರು. ಅವರನ್ನು ಲೆಕ್ಕಿಸುವುದೇ ಇಲ್ಲ. ನಮ್ಮ ಪೂರ್ವಿಕರು ಯಾವ ನಿಯಮವನ್ನು ಕಂಡುಹಿಡಿದು ಅದನ್ನು ಅನುಷ್ಠಾನಕ್ಕೆ ತಂದರೋ ಅದನ್ನು ವಿರೋಧಿಸಿದವರಿಗೆ ನಾವೇ ಒಂದು ಉದಾಹರಣೆಯಾಗಿರುವೆವು.

ಧರ್ಮದ ಅಪಪ್ರಯೋಗ : ಯಾವ ದೇಶದಲ್ಲಿ ಅಲ್ಲಿಯ ದೊಡ್ಡ ವ್ಯಕ್ತಿಗಳು ಕಳೆದ ಎರಡು ಸಾವಿರ ವರ್ಷಗಳಿಂದಲೂ ಆಹಾರವನ್ನು ಎಡಗೈಯಿಂದ ತೆಗೆದು ಕೊಳ್ಳುವುದೆ ಬಲಗೈಯಿಂದ ತೆಗೆದುಕೊಳ್ಳುವುದೆ, ನೀರನ್ನು ಎಡಗಡೆಯಿಂದ ಕುಡಿ ಯುವುದೆ ಬಲಗಡೆಯಿಂದ ಕುಡಿಯುವುದೆ ಎಂಬುದನ್ನು ಚರ್ಚಿಸುತ್ತಿರುವರೊ ಅಂತಹ ದೇಶ ನಾಶವಾಗದಿದ್ದರೆ ಇನ್ನಾವ ದೇಶ ನಾಶವಾಗುವುದು ? ಕಳೆದ ಆರೇಳು ಶತಮಾನಗಳಿಂದಲೂ ನಮ್ಮ ಅವನತಿಯ ಕಾಲದಲ್ಲಿ ನೂರಾರು ಜನ ಪಂಡಿತರು, ನಾವು ನೀರನ್ನು ಎಡಗೈಯಿಂದ ಕುಡಿಯುವುದೆ ಬಲಗೈಯಿಂದ ಕುಡಿಯುವುದೆ ? ಕೈಯನ್ನು ಮೂರೂ ಸಲ ತೊಳೆಯುವುದೆ ನಾಲ್ಕು ಸಲ ತೊಳೆಯುವುದೆ ? ನಾವು ಬಾಯನ್ನು ಐದು ಸಲಿಯೇ ಆರು ಸಲಿಯೇ ಮುಕ್ಕಳಿಸುವುದು ? ಎಂಬ ವಿಷಯಗಳನ್ನು ಚರ್ಚಿಸುತ್ತಿರುವು ದನ್ನು ನೋಡಿ ! ಇಂತಹ ಕೆಲಸಕ್ಕೆ ಬಾರದ ವಿಷಯಗಳನ್ನು ಬಹಳ ಮುಖ್ಯವೆಂದು ಚರ್ಚಿಸುತ್ತ ಅದರ ಮೇಲೆ ವಿದ್ವತ್ ಪೂರ್ಣವಾದ ಪುಸ್ತಕಗಳನ್ನು ಬರೆಯುವ ಜನರಿಂದ ಇನ್ನೇನನ್ನು ನೀವು ನಿರೀಕ್ಷಿಸಬಲ್ಲಿರಿ !

ನಮ್ಮ ಧರ್ಮ ಅಡಿಗೆ ಮನೆಯ ಒಳಗೆ ಪ್ರವೇಶ ಮಾಡುವ ಅಪಾಯವಿದೆ. ನಮ್ಮಲ್ಲಿ ಹಲವರು ಈಗ ವೇದಾಂತಿಗಳೂ ಅಲ್ಲ, ಪೌರಾಣಿಕರೂ ಅಲ್ಲ, ತಾಂತ್ರಿ ಕರೂ ಅಲ್ಲ. “ನಮ್ಮನ್ನು ಮುಟ್ಟಬೇಡಿ”, ಎನ್ನುವವರು ಮಾತ್ರ ಆಗಿರುವೆವು. ನಮ್ಮ ಧರ್ಮ ಅಡಿಗೆಯ ಮನೆಯಲ್ಲಿದೆ. ನಮ್ಮ ದೇವರೆ ಅಡಿಗೆ ಮಾಡುವ ಪಾತ್ರೆ. ನಮ್ಮ ಧರ್ಮವೇ “ನಮ್ಮನ್ನು ಮುಟ್ಟಬೇಡಿ, ನಾವು ಮಡಿ” ಎಂದು ಹೇಳಿಕೊಳ್ಳು ವುದು. ಇನ್ನೊಂದು ಶತಮಾನ ಹೀಗೆ ಆದರೆ ನಮ್ಮಲ್ಲಿ ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬರೂ ಹುಚ್ಚರ ಆಸ್ಪತ್ರೆಗೆ ಸೇರಬೇಕಾಗುವುದು. ಬುದ್ಧಿ ಮಂದವಾಗುತ್ತ ಬರುವುದರ ಚಿಹ್ನೆ ಇದು. ಆಗ ಗಹನವಾದ ಯಾವುದನ್ನೂ ಅದು ಗ್ರಹಿಸಲಾರದು. ಆಗ ಎಲ್ಲಾ ನವೀನತೆಯೂ ನಾಶವಾಗಿ ಮನಸ್ಸು ತನ್ನ ಶಕ್ತಿಯನ್ನು ಕಳೆದುಕೊಳ್ಳುತ್ತದೆ. ಹೊಸದಾಗಿ ಏನನ್ನೂ ಆಲೋಚಿಸಲಾರದಾಗುತ್ತದೆ. ಸುಮ್ಮನೆ ಯಾವುದಾದರೂ ಅರ್ಥವಿಲ್ಲದ ಆಚಾರದ ಪ್ರದಕ್ಷಿಣೆ ಮಾಡುತ್ತಿರುತ್ತದೆ.

ಜನಸಾಮಾನ್ಯರನ್ನು ಪೀಡಿಸಿದ್ದು : ನಮ್ಮ ಜನಾಂಗದ ಒಂದು ಮಹಾ ಪಾಪವೇ ಇಲ್ಲಿಯ ಜನಸಾಧಾರಣರನ್ನು ನಿರ್ಲಕ್ಷಿಸಿದ್ದು. ಇದೇ ಭರತಖಂಡದ ಅವನತಿಗೆ ಒಂದು ಮುಖ್ಯ ಕಾರಣ ಎಂದು ಭಾವಿಸುತ್ತೇನೆ. ಭರತಖಂಡದ ಜನಸಾಧಾರಣರಿಗೆ ಪುನಃ ವಿದ್ಯೆ ಕೊಟ್ಟು ಊಟ ಕೊಟ್ಟು ಅವರನ್ನು ಚೆನ್ನಾಗಿ ನೋಡಿಕೊಳ್ಳುವ ತನಕ ಯಾವ ರಾಜಕೀಯದಿಂದಲೂ ಏನೂ ಪ್ರಯೋಜನವಿಲ್ಲ. ಜನಸಾಧಾರಣರು ನಮ್ಮ ವಿದ್ಯಾಭ್ಯಾಸಕ್ಕೆ ದುಡ್ಡು ಕೊಡುವರು, ಅವರು ನಮ್ಮ ದೇವಸ್ಥಾನಗಳನ್ನು ಕಟ್ಟುವರು. ಅವರಿಗೆ ನಮ್ಮಿಂದ ಸಿಕ್ಕುವ ಫಲವೇ ನಮ್ಮ ಕಾಲಿನ ಒದೆತ. ಅವರು ನಿಜವಾಗಿ ನಮ್ಮ ಆಳಾಗಿರುವರು. ನಾವು ಭರತಖಂಡವನ್ನು ಮೇಲಕ್ಕೆ ಎತ್ತಬೇಕಾ ದರೆ, ಜನಸಾಧಾರಣರಿಗಾಗಿ ಕೆಲಸ ಮಾಡಬೇಕು.

ಸ್ತ್ರೀಯರನ್ನು ನಿರ್ಲಕ್ಷಿಸಿದ್ದು : "ಯತ್ರ ನಾರ್ಯಸ್ತು ಪೂಜ್ಯಂತೇ ರಮಂತೇ ತತ್ರ ದೇವತಾಃ" ನಾರಿಯರನ್ನು ಎಲ್ಲಿ ಪೂಜ್ಯದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ನೋಡುವರೊ ಅಲ್ಲಿ ದೇವತೆ ಗಳು ತೃಪ್ತರಾಗುವರು ಎನ್ನುವನು ಮನು. ನಾವು ಮಹಾಪಾಪಿಗಳು. ಅದಕ್ಕೆಲ್ಲ ಕಾರಣ, ಸ್ತ್ರೀಯರನ್ನು ಕೆಲಸಕ್ಕೆ ಬಾರದ ಕೀಟಗಳು, ನರಕಕ್ಕೆ ಅವಳೇ ಮಾರ್ಗ ಎಂದು ಕರೆದದ್ದು. ಹಿಂದಿನ ಖುಷಿಗಳು "ನೀನೇ ಸ್ತ್ರೀ, ನೀನೇ ಪುರುಷ, ನೀನೇ ಕುಮಾರ, ನೀನೇ ಕುಮಾರಿ, ಎಂದಿರುವರು. ಆದರೆ ನಾವಾದರೋ ಈ ನಾರಿ ಎಂಬುವ ಮೋಹಿನಿಯನ್ನು ಯಾರು ಸೃಷ್ಟಿಸಿದರು ಎಂದು ಮೂದಲಿಸುತ್ತೇವೆ.

ಈ ದೇಶದಲ್ಲಿ ಗಂಡಸರಿಗೂ ಹೆಂಗಸರಿಗೂ ಅಷ್ಟೊಂದು ವ್ಯತ್ಯಾಸವನ್ನು ಏತಕ್ಕೆ ಮಾಡುತ್ತಾರೋ ನನಗೆ ಗೊತ್ತಿಲ್ಲ. ಆದರೆ ನಮ್ಮ ವೇದಾಂತವಾದರೂ ಒಂದೇ ಆತ್ಮ ಎಲ್ಲರಲ್ಲಿಯೂ ಇದೆಯೆಂದು ಹೇಳುವುದು. ನೀವು ಯಾವಾಗಲೂ ಹೆಂಗಸ ರನ್ನು ದೂರುತ್ತೀರಿ. ನೀವು ಅವರ ಉದ್ಧಾರಕ್ಕೆ ಏನು ಮಾಡಿರುವಿರಿ? ಹಲವಾರು ಸ್ಮೃತಿಶಾಸ್ತ್ರಗಳನ್ನು ಬರೆದು ಸ್ತ್ರೀಯರುಗಳಿಗೆ ಅಷ್ಟ ಬಂಧನಗಳನ್ನು ನಿರ್ಮಿಸಿದಿರಿ. ಪುರುಷರು ಸ್ತ್ರೀಯರನ್ನು ಒಂದು ಮಕ್ಕಳು ಹೆರುವ ಕಾರ್ಖಾನೆಗಳಾಗಿ ಮಾಡಿದ್ದಾರೆ. ಸಾಕ್ಷಾತ್ ಜಗಜ್ಜನನಿಯ ಜೀವಂತ ಪ್ರತೀಕದಂತಿರುವ ಸ್ತ್ರೀಯರನ್ನು ನೀವು ಮೇಲಕ್ಕೆ ಎತ್ತದಿದ್ದರೆ, ನಿಮ್ಮ ಉದ್ಧಾರಕ್ಕೆ ಬೇರೆ ಮಾರ್ಗವೇ ಇಲ್ಲ.

ಇತರ ಕಾರಣಗಳು, ಪರಿಣಾಮಗಳು ಮತ್ತು ಪರಿಹಾರ

ಸಾಂಸ್ಕೃತಿಕ ಪಾಷಂಡತನ ಮತ್ತು ಮತಭ್ರಾಂತಿ : ಭರತಖಂಡದಲ್ಲಿ ಪ್ರಗತಿಗೆ ಹಲವು ಆತಂಕಗಳಿವೆ. ಅವುಗಳಲ್ಲಿ ಎರಡು ಮುಖ್ಯ. ಇತ್ತ ಪುಲಿ ಅತ್ತ ದರಿ ಎಂಬಂತೆ ಒಂದು ಜಡವಾದ, ನಾಸ್ತಿಕವಾದ ; ಮತ್ತೊಂದು ಅದಕ್ಕೆ ವಿರುದ್ಧವಾದ ಬರಿ ಮೂಢ ನಂಬಿಕೆ. ಇವುಗಳಿಂದ ನಾವು ಪಾರಾಗಬೇಕಾಗಿದೆ.

ಪಾಶ್ಚಾತ್ಯ ಜ್ಞಾನಾಮೃತವನ್ನು ಪಾನಮಾಡಿದ ಆಧುನಿಕ ತಾನು ಸರ್ವಜ್ಞ ಎಂದು ಭಾವಿಸುವನು. ಅವನು ನಮ್ಮ ಪೂರ್ವ ಕಾಲದ ಜ್ಞಾನಿಗಳನ್ನು ತಾತ್ಸಾರವಾಗಿ ಕಾಣುವನು. ಭಾರತೀಯ ಭಾವನೆಗಳನ್ನು ಒಂದು ಪೊಳ್ಳು ಹರಟೆ ಎಂದು, ಇಲ್ಲಿಯ ತತ್ತ್ವಶಾಸ್ತ್ರವನ್ನು ಒಂದು ಹುಡುಗಾಟಿಕೆ ಎಂದು, ಇಲ್ಲಿಯ ಧರ್ಮವನ್ನು ಒಂದು ಮೂರ್ಖರ ಮೂಢನಂಬಿಕೆ ಎಂದು ಭಾವಿಸುವನು. ಅನುಕರಣೆ ನಾಗರಿಕತೆ ಯಲ್ಲ. ನಾನು ರಾಜನ ವೇಷಭೂಷಣಗಳಿಂದ ಅಲಂಕರಿಸಿಕೊಳ್ಳಬಹುದು. ಆದರೆ ಇದ ರಿಂದ ನಾನೊಬ್ಬ ರಾಜನಾಗುತ್ತೇನೆಯೇ? ಕತ್ತೆ ಸಿಂಹದ ಚರ್ಮ ಹೊದ್ದ ಮಾತ್ರಕ್ಕೆ ಸಿಂಹವಾಗಲಾರದು. ಅನುಕರಣೆ, ಅಂಧ ಅನುಕರಣೆ, ಇವುಗಳಿಂದ ನಾವು ಸ್ವಲ್ಪವೂ ಮುಂದೆ ಹೋಗಲಾರೆವು. ನಿಜವಾಗಿ ಮನುಷ್ಯ ಅಧೋಗತಿಗೆ ಇಳಿದ ಚಿಹ್ನೆ ಇದು. ಯಾವಾಗ ಒಬ್ಬನಲ್ಲಿ ಆತ್ಮನಿಂದೆ ತಲೆದೋರುವುದೊ ಅವನು ಅವನತಿಯ ಪರಮಾವಧಿಯನ್ನು ಮುಟ್ಟಿರುವನು. ಯಾವಾಗ ಒಬ್ಬನಿಗೆ ತನ್ನ ಪೂರ್ವಿಕರ ವಿಷಯದಲ್ಲಿ ನಾಚಿಕೆ ಆಗುವುದೊ ಆಗ ಅವನ ಅಂತ್ಯ ಸಮೀಪಿಸಿದೆ ಎಂದು ತಿಳಿಯಬೇಕು. ಭಾರತೀಯರ ಜೀವನದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ಅತ್ತ ಸರಿಯದಿರಿ. ಇಲ್ಲಿರುವ ಹಿಂದುಗಳೆಲ್ಲ ಮತ್ತೊಬ್ಬರಂತೆಯೇ ವೇಷಭೂಷಣಗಳನ್ನು ಹಾಕಿಕೊಂಡು ಅವ ರಂತೆ ಮೆರೆದರೆ ಇದರಿಂದ ಭರತಖಂಡ ಉದ್ಧಾರವಾಗುವುದು ಎಂದು ಕ್ಷಣ ಕಾಲವೂ ಭಾವಿಸಬೇಡಿ.

ಮೇಲಿನವನಿಗೆ ವಿರೋಧವಾಗಿ ಮತ್ತೊಬ್ಬ ವಿದ್ಯಾವಂತನಿರುವನು. ಅವನೊಬ್ಬ ಹುಚ್ಚನಂತೆ. ಅವನು ಮತ್ತೊಂದು ಅತಿರೇಕಕ್ಕೆ ಹೋಗಿ ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಕೆಲಸಕ್ಕೆ ಬಾರದ ಘಟನೆಗಳಿಗೆ ಒಂದು ವಿವರಣೆಯನ್ನು ಕೊಡಲು ಪ್ರಯತ್ನಿಸುವನು. ಈ ಜನಾಂಗಕ್ಕೆ ಸೇರಿದ ಪ್ರತಿಯೊಂದು ವಿಚಿತ್ರವಾದ ಮೂಢನಂಬಿಕೆಗೂ ವಿಚಿತ್ರವಾದ ದೇವರುಗಳಿಗೂ ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಗ್ರಾಮದ ಮೂಢಾಚಾರಕ್ಕೂ ಒಂದು ತಾತ್ತ್ವಿಕ ವಾದ ವಿವರಣೆಯನ್ನು ಕೊಡಬಯಸುವನು. ದೇವರಿಗೇ ಗೊತ್ತು ಇನ್ನೂ ಏನೇನು ಅವನ ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿದೆಯೊ! ಅವನಿಗೆ ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಗ್ರಾಮದ ಮೂಢ ನಡ ವಳಿಕೆಯೂ ಒಂದು ದೇವರ ಸಂದೇಶ, ಇದನ್ನು ನೆರವೇರಿಸುವುದರ ಮೇಲೆಯೇ ಜನಾಂಗದ ಭವಿಷ್ಯ ನಿಂತಿದೆ ಎಂದು ಅವನು ಭಾವಿಸುವನು. ನೀವು ಇವುಗಳ ವಿಷಯದಲ್ಲಿ ಬಹಳ ಜೋಪಾನವಾಗಿರಬೇಕು.

ಸತ್ಯಾಂಶವೇನೆಂದರೆ ನಮ್ಮಲ್ಲಿ ಹಲವು ಮೂಢಾಚಾರಗಳಿವೆ. ಹಲವು ಗಾಯ ಗಳು, ಕುರುಗಳು ಇವೆ. ಇವುಗಳನ್ನು ನಿರ್ಮೂಲ ಮಾಡಬೇಕು. ಹೆಸರಿಲ್ಲದಂತೆ ಮಾಡಬೇಕು. ಆದರೆ ಇವು ನಮ್ಮ ಧರ್ಮವನ್ನು, ಜನಾಂಗದ ಜೀವನವನ್ನು ಅಥವಾ ನಮ್ಮ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕತೆಯನ್ನು ಹಾಳುಮಾಡಬಾರದು. ಧರ್ಮದ ಮೂಲ ನಿಯಮ ಗಳೆಲ್ಲ ಭದ್ರವಾಗಿವೆ. ಈ ಕೆಲಸಕ್ಕೆ ಬಾರದ ಕಳೆಗಳನ್ನು ಎಷ್ಟು ಬೇಗ ನಿರ್ಮೂಲ ಮಾಡಿದರೆ ಅಷ್ಟು ಬೇಗ ಮೂಲ ಸತ್ಯಗಳು ಚೆನ್ನಾಗಿ ಬೆಳಕಿಗೆ ಬರುತ್ತವೆ. ಆ ಮೂಲ ಸತ್ಯಗಳನ್ನು ಹಿಡಿದುಕೊಳ್ಳಿ.

ಶಾರೀರಿಕ ದೌರ್ಬಲ್ಯ : ನಮ್ಮ ಉಪನಿಷತ್ತು ಎಷ್ಟು ಅಮೋಘವಾಗಿದ್ದರೂ, ನಾವು ಪುರಾತನ ಆರ್ಯಮಹರ್ಷಿಗಳ ಸಂಭೂತರೆಂದು ಎಷ್ಟು ಹೆಮ್ಮೆ ಕೊಚ್ಚಿ ಕೊಂಡರೂ, ನಮ್ಮನ್ನು ಇತರ ಜನಾಂಗಗಳೊಂದಿಗೆ ಹೋಲಿಸಿ ನೋಡಿದರೆ ನಾವು ತುಂಬಾ ದುರ್ಬಲರಾಗಿರುವೆವು ಎಂಬುದನ್ನು ನಿಮಗೆ ಹೇಳಬೇಕಾಗಿದೆ. ಮೊದಲ ನೆಯ ಕಾರಣವೇ ಶಾರೀರಿಕ ದೌರ್ಬಲ್ಯವಾಗಿದೆ.

ನಮ್ಮ ಯುವಕರು ಬಲಶಾಲಿಗಳಾಗಬೇಕು. ಧರ್ಮ ಅನಂತರ ಬರುವುದು. ನನ್ನ ಯುವಕರೆ, ಬಲಾಢ್ಯರಾಗಿ. ಅದೇ ನಾನು ನಿಮಗೆ ಕೊಡುವ ಸಲಹೆ. ನೀವು ಚೆಂಡಾಟ ವಾಡುವುದರಿಂದ ಗೀತೆಯನ್ನು ಓದುವುದಕ್ಕಿಂತ ಹೆಚ್ಚಾಗಿ ಮುಕ್ತಿಗೆ ಸಮೀಪಿಸುವಿರಿ. ನಿಮ್ಮ ಭುಜಬಲ ಮಾಂಸಖಂಡ ಬಲವಾಗಿದ್ದರೆ ಭಗವದ್ಗೀತೆಯನ್ನು ಅಷ್ಟು ಚೆನ್ನಾಗಿ ಅರ್ಥಮಾಡಿಕೊಳ್ಳಬಲ್ಲಿರಿ. ನಿಮ್ಮ ನಾಡಿಯಲ್ಲಿ ಬಲವಾದ ಬಿಸಿರಕ್ತ ಹರಿಯುತ್ತಿದ್ದರೆ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನ ಅಪೂರ್ವ ಮಹಿಮೆ ಮತ್ತು ಪೌರುಷವನ್ನು ಚೆನ್ನಾಗಿ ಗ್ರಹಿಸಬಲ್ಲಿರಿ. ನೀವು ಧೈರ್ಯವಾಗಿ ನಿಮ್ಮ ಕಾಲಮೇಲೆ ನಿಲ್ಲುವುದನ್ನು ಕಲಿತರೆ, ನೀವು ಕೂಡ ಪುರುಷರು ಎಂಬ ಧೈರ್ಯ ಬಂದರೆ, ನೀವು ಉಪನಿಷತ್ತನ್ನು, ಆತ್ಮನ ಮಹಿಮೆಯನ್ನು ಚೆನ್ನಾಗಿ ಅರ್ಥಮಾಡಿಕೊಳ್ಳಬಲ್ಲಿರಿ. ನನಗೆ ಕಬ್ಬಿಣದಂತಹ ಮಾಂಸಖಂಡಗಳು ಬೇಕು. ಉಕ್ಕಿನಂತಹ ನರಗಳು ಬೇಕು. ಅದರ ಹಿಂದೆ ಸಿಡಿಲಿ ನಂತಿರುವ ಮನಸ್ಸಿರಬೇಕು. ನಮಗಿಂದು ಬೇಕಾಗಿರುವುದು ಬಲ, ಪೌರುಷ ಕ್ಷಾತ್ರವೀರ್ಯ ಮತ್ತು ಬ್ರಹ್ಮತೇಜಸ್ಸು.

ನಮ್ಮಲ್ಲಿರುವ ಆತ್ಮಶ್ರದ್ಧೆಯ ಅಭಾವ : ನಾವು ಆತ್ಮಶ್ರದ್ಧೆಯನ್ನು ಕಳೆದು ಕೊಂಡಿರುವೆವು. ಆಂಗ್ಲೇಯ ಮಹಿಳೆ ಮಹನೀಯರಲ್ಲಿ ಇರುವಷ್ಟು ಶ್ರದ್ಧೆ ಕೂಡ ನಮ್ಮಲ್ಲಿ ಇಲ್ಲ. ಅವರಲ್ಲಿರುವ ಶ್ರದ್ಧೆಯಲ್ಲಿ ಸಾವಿರದ ಒಂದು ಪಾಲು ಕೂಡ ನಮ್ಮಲ್ಲಿ ಇಲ್ಲ ಎಂದರೆ ನೀವು ನಂಬುವಿರೇನು ? ಮೂವತ್ತೈದುಕೋಟಿ ಜನರನ್ನು ಸಾವಿರ ವರುಷಗಳಿಂದಲೂ ಹೊರಗಿನಿಂದ ಬಂದ ಪರದೇಶಿಯರು ತುಳಿದು ಆಳು ತ್ತಿರುವರು ! ಏಕೆಂದರೆ ಅವರಿಗೆ ಆತ್ಮಶ್ರದ್ಧೆ ಇತ್ತು. ನಮ್ಮಲ್ಲಿ ಇಲ್ಲ. ನಮಗೆ ಇಂದು ನಮ್ಮಲ್ಲಿ ಒಂದು ಶ್ರದ್ಧೆ ಬೇಕು. ಬಲವೇ ಜೀವನ, ದೌರ್ಬಲ್ಯವೇ ಮರಣ.

ನಾವು ಹೊರಗಿನವರಿಗೆ ಸೋತಿರುವುದರಿಂದ, ನಾವು ದುರ್ಬಲರು. ನಮಗೆ ಯಾವುದಕ್ಕೂ ಸ್ವಾತಂತ್ರ್ಯವಿಲ್ಲ ಎಂದು ಭಾವಿಸುವೆವು. ಇದರಿಂದಲೇ ನಾವು ಶ್ರದ್ಧೆಯನ್ನು ಕಳೆದುಕೊಂಡು ಇರುವುದು. ನಿಜವಾದ ಆತ್ಮಶ್ರದ್ಧೆಯನ್ನು ನಮ್ಮಲ್ಲಿ ಉಜ್ಜೀವನಗೊಳಿಸಬೇಕಾಗಿದೆ. ಆತ್ಮಶ್ರದ್ಧೆಯ ಹಣತೆಯನ್ನು ಹಚ್ಚಬೇಕಾಗಿದೆ. ಆಗ ಮಾತ್ರ ನಮ್ಮ ದೇಶವನ್ನು ಆವರಿಸಿರುವ ಸಮಸ್ಯೆಗಳನ್ನು ನಾವೇ ಬಗೆಹರಿಸಲು ಸಾಧ್ಯವಾಗುವುದು.

ನಿಮ್ಮಲ್ಲಿ ಶ್ರದ್ಧೆ ಇರಲಿ. ನೀವು ಆ ಶ್ರದ್ಧೆಯ ಮೇಲೆ ನಿಂತು ಧೀರರಾಗಿ. ನಮಗೆ ಬೇಕಾಗಿರುವುದು ಅದೇ. ಆತ್ಮ ನಿತ್ಯಮುಕ್ತ, ಅಮೃತಸ್ವರೂಪ. ಸ್ವಭಾವತಃ ನಾವು ಪರಿಶುದ್ಧರು. ಇಂತಹ ಶ್ರದ್ಧೆ ನಮಗೆ ಬೇಕು. ಇಂತಹ ಶ್ರದ್ಧೆ ನಮ್ಮನ್ನು ಪುರುಷ ರನ್ನಾಗಿ ಮಾಡುವುದು, ದೇವತೆಗಳನ್ನಾಗಿ ಮಾಡುವುದು. ನೀವು ಮಹಾಕಾರ್ಯಗಳನ್ನು ಮಾಡುವುದಕ್ಕೆ ಜನ್ಮವೆತ್ತಿರುವಿರಿ ಎಂಬ ಶ್ರದ್ಧೆ ಇರಲಿ. ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬನೂ, ಇತರ ರೆಲ್ಲ ತಮ್ಮ ಪಾಲಿನ ಕರ್ತವ್ಯವನ್ನು ಮಾಡಿರುವರು, ನಾವು ಮಾತ್ರ ನಮ್ಮ ಪಾಲಿನ ದನ್ನು ಅರ್ಪಣೆ ಮಾಡಬೇಕು ಎಂದು ಭಾವಿಸಬೇಕು. ಈ ಜವಾಬ್ದಾರಿಯನ್ನು ನಾವೇ ವಹಿಸಿಕೊಳ್ಳಬೇಕಾಗಿದೆ. ನಮ್ಮ ಜನಾಂಗದ ರಕ್ತಕ್ಕೆ ಪ್ರವೇಶಿಸುತ್ತಿರುವ, ಪ್ರತಿ ಯೊಂದನ್ನೂ ಅಣಕಿಸುವ, ಪ್ರತಿಯೊಂದನ್ನೂ ಲಘುವಾಗಿ ಕಾಣುವ ಸ್ವಭಾವ ದಿಂದ ಪಾರಾಗಿ, ತ್ಯಜಿಸಿ ಧೀರರಾಗಿ ಶ್ರದ್ಧಾವಂತರಾಗಿ. ಅನಂತರ ಉಳಿದವುಗಳೆಲ್ಲ ಅದನ್ನು ಅನುಸರಿಸಿ ಬರುವುವು.

ನಮ್ಮಲ್ಲಿರುವ ಸ್ವಪ್ರಯತ್ನದ ಅಭಾವ : ನಮ್ಮ ಜನಾಂಗದ ಸ್ವಭಾವವೇ ಅನ್ಯ ರನ್ನು ಮಗುವಿನಂತೆ ಆಶ್ರಯಿಸುವುದಾಗಿದೆ. ತಮ್ಮ ಬಾಯಿಯ ಸಮೀಪಕ್ಕೆ ಯಾರಾ ದರೂ ತಿಂಡಿಯನ್ನು ತಂದು ಹಿಡಿದರೆ ಆಗ ಎಲ್ಲರೂ ತಿನ್ನುವುದಕ್ಕೆ ಸಿದ್ಧರಾಗಿರು ವರು. ಕೆಲವರು ಅದನ್ನು ಬಾಯಿಯ ಒಳಗೂ ತುರುಕಬೇಕೆಂದು ಹೇಳುವರು. ಸ್ವ ಪ್ರಯತ್ನವಿಲ್ಲದೇ ಇದ್ದರೆ ನೀವು ಬಾಳುವುದಕ್ಕೆ ಯೋಗ್ಯರಲ್ಲ. ಪ್ರತಿಯೊಂದು ದೇಶವೂ ತನ್ನಿಂದ ತಾನೇ ಉದ್ಧಾರ ಆಗಬೇಕಾಗಿದೆ ಎಂಬುದನ್ನು ನೀವುಗಳೆಲ್ಲ ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳಬೇಕು. ಅದರಂತೆಯೇ ಪ್ರತಿಯೊಂದು ವ್ಯಕ್ತಿ ಕೂಡ. ಇನ್ನೊಬಪ್ರ ಸಹಾಯಕ್ಕೆ ನೆಚ್ಚಿಕೊಳ್ಳಬೇಡಿ. ಹೊರಗಿನವರನ್ನು ನಮ್ಮ ಸಹಾಯಕ್ಕೆ ಕಾಯಬೇಡಿ. ವ್ಯಕ್ತಿಗಳಂತೆ ದೇಶಗಳು ಕೂಡ ತಮ್ಮನ್ನು ತಾವೇ ಉದ್ಧಾರ ಮಾಡಿಕೊಳ್ಳಬೇಕಾಗಿದೆ. ಇದೇ ನಿಜವಾದ ದೇಶಭಕ್ತಿ. ದೇಶ ಇದನ್ನು ಮಾಡದೇ ಇದ್ದರೆ, ಇನ್ನೂ ಅದರ ವಿಮೋಚನೆಯ ಕಾಲ ಬಂದಿಲ್ಲ, ಅದಿನ್ನೂ ಕಾಯಬೇಕಾಗಿದೆ.

ವಿಧೇಯತೆಯ ಅಭಾವ : ಪ್ರತಿಯೊಬಪ್ನೂ ಅಪ್ಪಣೆ ಮಾಡುವವನೇ ಆಗಿದ್ದಾನೆ. ಯಾರೂ ಆಣತಿಯನ್ನು ಪರಿಪಾಲಿಸುವುದಿಲ್ಲ. ಹಿಂದಿನ ಕಾಲದ ಬ್ರಹ್ಮಚರ್ಯ ಆಶ್ರಮದ ಅಭಾವವೇ ಇದಕ್ಕೆಲ್ಲ ಕಾರಣ. ಮೊದಲು ಆಣತಿಯನ್ನು ಪಾಲಿಸುವು ದನ್ನು ಕಲಿಯಿರಿ. ಅನಂತರ ಅಪ್ಪಣೆ ಕೊಡುವ ಅವಕಾಶ ಬರುವುದು. ಮೊದಲು ಯಾವಾಗಲೂ ಆಳಾಗುವುದನ್ನು ಕಲಿಯಿರಿ. ಅನಂತರ ನೀವು ಅರಸರಾಗಬಹುದು. ನಿಮ್ಮ ಹಿರಿಯರು ನಿಮಗೆ ನದಿಗೆ ಬಿದ್ದು ಮೊಸಳೆ ಹಿಡಿ ಎಂದರೆ, ಮೊದಲು ಮಾಡಿ ಅನಂತರ ಪ್ರಶ್ನೆಯನ್ನು ಕೇಳಿ. ಅಪ್ಪಣೆ ತಪ್ಪಾಗಿದ್ದರೂ ಮೊದಲು ಅದನ್ನು ಪಾಲಿಸಿ ಅನಂತರ ಅದನ್ನು ಪ್ರಶ್ನಿಸಿ. ವಿಧೇಯತೆಯ ಗುಣವನ್ನು ಅಭ್ಯಾಸ ಮಾಡಿ. ಆದರೆ ಅದಕ್ಕೆ ನಿಮ್ಮ ಶ್ರದ್ಧೆಯನ್ನು ಬಲಿಕೊಡಬಾರದು. ಹಿರಿಯರಿಗೆ ವಿಧೇಯತೆಯನ್ನು ತೋರದೆ ಇದ್ದರೆ ಯಾವ ಶಕ್ತಿಯೂ ಕೇಂದ್ರೀಕೃತವಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ವ್ಯಕ್ತಿಯ ಶಕ್ತಿ ಗಳೆಲ್ಲ ಕೇಂದ್ರೀಕೃತವಾಗುವವರೆಗೂ ಯಾವ ಮಹತ್ಕಾರ್ಯವೂ ಸಾಧ್ಯವಾಗುವು ದಿಲ್ಲ. ಸೋಮಾರಿತನ ಸ್ವಾರ್ಥತೆ ಅಸೂಯೆ ಇವೇ ನಮ್ಮಲ್ಲಿರುವುದು. ನಮ್ಮಲ್ಲಿ ಬರೀ ಮಾತು, ಮಾತು, ಮಾತು. ನಾವೆಲ್ಲ ತುಂಬ ದೊಡ್ಡವರು ಎಂದು ಭಾವಿಸು ತ್ತೇವೆ. ಇದಕ್ಕೆಲ್ಲ ಅರ್ಥವಿಲ್ಲ. ನಾವು ಕೆಲಸಕ್ಕೆ ಬಾರದವರು. ನಾವು ನಿಜವಾಗಿ ಅದೇ ಆಗಿರುವುದು. ನಾವು ಅರಗಿಳಿಯಂತೆ ಏನೇನೋ ಮಾತಾಡುವೆವು. ಆದರೆ ಕಾರ್ಯತಃ ಏನೂ ಇಲ್ಲ. ಸುಮ್ಮನೆ ಮಾತು, ಕೆಲಸವಿಲ್ಲ, ಇದೇ ನಮ್ಮ ಸ್ವಭಾವ ಆಗಿರುವುದು. ಇಂತಹ ದುರ್ಬಲವಾದ ಬುದ್ಧಿ ಏನನ್ನೂ ಸಾಧಿಸಲಾರದು. ನಾವು ನಮ್ಮ ಬುದ್ಧಿ ಯನ್ನು ಬಲಗೊಳಿಸಿಕೊಳ್ಳಬೇಕು.

ನಾವು ಬರೀ ಸೋಮಾರಿಗಳು. ನಮ್ಮ ಕೈಯಲ್ಲಿ ಕೆಲಸ ಸಾಧ್ಯವಿಲ್ಲ. ನಾವು ಮತ್ತೊಬ್ಬರೊಡನೆ ಸಹಕರಿಸಲಾರೆವು. ನಾವು ಮತ್ತೊಬ್ಬರನ್ನು ಪ್ರೀತಿಸಲಾರೆವು. ಮೂರು ಜನ ಕೂಡ ಒಬ್ಬರು ಮತ್ತೊಬ್ಬರನ್ನು ದ್ವೇಷಿಸದೆ ಒಟ್ಟಿಗೆ ಕಲೆಯಲಾರೆವು. ನಾವಿರುವ ನಿಜಸ್ಥಿತಿಯೇ ಇದು. ಸ್ವಲ್ಪವಾದರೂ ವ್ಯವಸ್ಥೆ ಅರಿಯದ ದೊಂಬಿಯ ಜನ, ಬರೀ ಸ್ವಾರ್ಥಪರರು. ಹಣೆಯ ಮೇಲೆ ಮತದ ಚಿಹ್ನೆಯನ್ನು ಹೀಗೆ ಇಡು ವುದೇ ಹಾಗೆ ಇಡುವುದೇ ಎಂದು ನೂರಾರು ವರುಷಗಳಿಂದ ನಮ್ಮ ನಮ್ಮಲ್ಲಿಯೇ ಹೋರಾಡುತ್ತಿರುವೆವು. ನಾನು ಊಟ ಮಾಡುತ್ತಿರುವಾಗ ಮತ್ತೊಬ್ಬ ನೋಡಿದರೆ ಅದು ಕೆಡುವುದೆ ಇಲ್ಲವೆ ಎಂಬ ಗಹನವಾದ ಪ್ರಶ್ನೆಗಳ ಮೇಲೆ ಬೇಕಾದಷ್ಟು ಗ್ರಂಥ ಗಳನ್ನು ಬರೆದಿರುವೆವು.

ನಮ್ಮಲ್ಲಿರುವ ವ್ಯವಸ್ಥೆಯ ಅಭಾವ : ಒಂದು ವ್ಯವಸ್ಥಿತ ಬಾಳ್ವೆ ನಮ್ಮ ಜೀವನಕ್ಕೆ ಹೊಸದು. ಆದರೆ ಇದನ್ನು ನಮ್ಮ ಜೀವನದಲ್ಲಿ ತರಬೇಕು. ಅಸೂಯೆಯ ಅಭಾವವೇ ಇದರ ರಹಸ್ಯ. ನಿನ್ನ ಸಹೋದರರ ಅಭಿಪ್ರಾಯಕ್ಕೆ ಮನ್ನಣೆಯನ್ನು ಕೊಡು. ಯಾವಾಗಲೂ ಸೌಹಾರ್ದ ಬಾಳುವೆಗೆ ಪ್ರಯತ್ನಪಡು. ಸಂಸ್ಥೆಗಳಲ್ಲಿ ಏತಕ್ಕೆ ಅಷ್ಟೊಂದು ಶಕ್ತಿ ಇದೆ ಗೊತ್ತೆ ? ಒಂದು ಸ್ಥೂಲವಾಗಿರುವ ಉದಾಹರಣೆ ಯನ್ನು ತೆಗೆದುಕೊಂಡರೆ, ನಾಲ್ಕು ಕೋಟಿ ಇಂಗ್ಲೀಷರು ಮೂವತ್ತು ಕೋಟಿ ಭಾರತೀಯರನ್ನು ಹೇಗೆ ಆಳಲು ಸಾಧ್ಯ ? ಇದಕ್ಕೆ ಮಾನಸಿಕವಾಗಿ ಏನು ಕಾರಣ ? ನಾಲ್ಕುಕೋಟಿ ಆಂಗ್ಲೇಯರು ಒಂದು ರೀತಿ ಆಲೋಚಿಸುವರು. ಇದರಿಂದ ಅದ್ಭುತವಾದ ಶಕ್ತಿ ಉತ್ಪನ್ನವಾಗುವುದು. ನಿಮ್ಮ ಮೂವತ್ತುಕೋಟಿ ಜನರಾದರೊ ಒಬೊಪ್ಬಪ್ನೂ ಒಂದೊಂದು ರೀತಿ ಆಲೋಚಿಸುತ್ತಾನೆ. ನಾವೊಂದು ಮಹಿಮಾ ಮಯವಾದ ಭವಿಷ್ಯ ಭರತಖಂಡವನ್ನು ಸೃಷ್ಟಿಸಬೇಕಾದರೆ ಇದರ ರಹಸ್ಯವೆಲ್ಲ ಸಂಸ್ಥಾಬದ್ಧ ಜೀವನದಲ್ಲಿದೆ, ಶಕ್ತಿ ಸಂಗ್ರಹದಲ್ಲಿದೆ, ನಾವೆಲ್ಲರೂ ಒಮ್ಮತದವ ರಾಗುವುದರಲ್ಲಿದೆ. ನನ್ನ ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ ಅಥರ್ವವೇದದ ಮುಂದಿನ ಶ್ಲೋಕ ಜ್ಞಾಪಕಕ್ಕೆ ಬರುವುದು : "ನೀವೆಲ್ಲರೂ ಒಂದೇ ಮನಸ್ಸಿನವರಾಗಿ, ಒಂದೇ ಆಲೋ ಚನೆ ಮಾಡುವವರಾಗಿ. ಹಿಂದೆ ದೇವತೆಗಳೆಲ್ಲ ಒಮ್ಮತದವರಾದುದರಿಂದ ಹವಿ ಸ್ಸನ್ನು ಸ್ವೀಕರಿಸಲು ಸಾಧ್ಯವಾಯಿತು." ಆ ದೇವತೆಗಳನ್ನು ಮನುಷ್ಯನು ಪೂಜಿಸು ವುದಕ್ಕೆ ಸಾಧ್ಯವಾದುದು ಮನುಷ್ಯರೆಲ್ಲ ಒಂದೇ ರೀತಿ ಆಲೋಚಿಸಿದುದರಿಂದ. ಒಂದು ಸಮಾಜದಲ್ಲಿರುವವರೆಲ್ಲ ಒಂದು ರೀತಿ ಆಲೋಚಿಸುವುದರಲ್ಲಿಯೇ ಆ ಸಮಾಜದ ಶಕ್ತಿ ರಹಸ್ಯವಿರುವುದು. ನೀವು ನಿಮ್ಮ ನಿಮ್ಮಲ್ಲಿ ಬ್ರಾಹ್ಮಣ ಬ್ರಾಹ್ಮ ಣೇತರ ದ್ರಾವಿಡ ಆರ್ಯ ಮುಂತಾದ ಕೆಲಸಕ್ಕೆ ಬಾರದ ವಿಷಯಗಳನ್ನು ಕುರಿತು ಕಾದಾಡುವವರೆಗೆ ನೀವು ಭವಿಷ್ಯ ಭಾರತ ನಿರ್ಮಾಣಕ್ಕೆ ಬೇಕಾಗುವ ಶಕ್ತಿ ಸಂಚಯ ವನ್ನು ಮಾಡಲು ಆಗುವುದಿಲ್ಲ. ಇದನ್ನು ಗಮನಿಸಿ. ಭವಿಷ್ಯ ಭರತಖಂಡ ಇದರ ಮೇಲೆ ಮಾತ್ರ ನಿಂತಿರುವುದು. ಇದೇ ಇಚಾಊಇ್ಕ86ದ್ಶಕ್ತಿಯ ಸಂಗ್ರಹ, ಪರಸ್ಪರ ಸೌಹಾರ್ದ. ಎಲ್ಲವನ್ನು ಒಂದುಗೂಡಿಸುವ ರಹಸ್ಯ ಇಲ್ಲಿದೆ.

ನಮ್ಮಲ್ಲಿ ವ್ಯವಹಾರ ಪುಜುತ್ವವಿಲ್ಲ : ವ್ಯಾವಹಾರಿಕ ವಿಷಯಗಳಲ್ಲಿ ಹಿಂದೂ ಗಳು ಶುದ್ಧ ಸೋಮಾರಿಗಳು. ಏಕೆಂದರೆ ಅವರ ಕಾರ್ಯದಲ್ಲಿ ಒಂದು ಶಕ್ತಿ ಇಲ್ಲ. ಲೆಕ್ಕಾಚಾರಗಳನ್ನು ಸರಿಯಾಗಿ ಇಡಲಾರರು. ನಮ್ಮಗಳೆಲ್ಲರ ಪ್ರಯತ್ನವೂ ಒಂದು ಗುಣದ ಅಭಾವದಿಂದ ವ್ಯರ್ಥವಾಗುವುದು. ಅದೇ ನಾವು ವ್ಯವಹಾರದಲ್ಲಿ ಒಂದು ಪುಜುಮಾರ್ಗವನ್ನು ಅಭ್ಯಾಸಮಾಡದೆ ಇರುವುದು. ವ್ಯವಹಾರವು ವ್ಯವಹಾರವಾ ಗಿರಬೇಕು. ಅಲ್ಲಿ ನಮ್ಮವನು ನಿಮ್ಮವನು ಎಂಬ ಭಾವನೆ ಇರಕೂಡದು. ಹಿಂದೂ ಗಳು ಹೇಳುವಂತೆ ಇಲ್ಲಿ ವಂಚನೆ ಇರಕೂಡದು. ಒಬಪ್ನು ತನ್ನ ವಶದಲ್ಲಿರುವ ಎಲ್ಲದರ ಲೆಕ್ಕಾಚಾರವನ್ನು ಸರಿಯಾಗಿಡಬೇಕು. ಒಂದಕ್ಕೆ ಮೀಸಲಾಗಿಟ್ಟಿರುವ ದುಡ್ಡನ್ನು ಮತ್ತೊಂದಕ್ಕೆ ತಾನು ಉಪವಾಸವಿದ್ದರೂ ಚಿಂತೆಯಿಲ್ಲ ಉಪಯೋಗಿಸ ಕೂಡದು. ಇದೇ ವ್ಯವಹಾರ ಪುಜುತ್ವ. ಅನಂತರವೆ, ನಮ್ಮಲ್ಲಿ ಒಂದು ಕೆಲಸ ಮಾಡುವುದಕ್ಕೆ ಅದ್ಭುತವಾದ ಉತ್ಸಾಹವಿರಬೇಕು. ನೀವು ಏನು ಮಾಡಿದರೂ ತತ್ಕಾಲಕ್ಕೆ ನಿಮಗೆ ಅದು ಪೂಜೆಯಂತಿರಲಿ.

ನಮ್ಮಲ್ಲಿ ಪ್ರೀತಿಯಿಲ್ಲ : ಯಾವ ವ್ಯಕ್ತಿಯೇ ಆಗಲಿ, ಜನಾಂಗವೇ ಆಗಲಿ ಇನ್ನೊಬಪ್ನನ್ನು ದ್ವೇಷಿಸಿ ತಾನು ಬಾಳಲಾರದು. ಭರತಖಂಡ ಎಂದು ಮ್ಲೇಚಊಇ್ಕ86ದ್ ಎಂಬ ಪದವನ್ನು ಉಚ್ಚರಿಸಿ ಇತರರೊಡನೆ ಬೆರೆಯುವುದನ್ನು ತ್ಯಜಿಸಿತೋ, ಅಂದಿ ನಿಂದಲೇ ನಮ್ಮ ದೇಶದ ದುರದೃಷ್ಟ ಪ್ರಾರಂಭವಾಯಿತು. ಪ್ರೀತಿ ಎಂದಿಗೂ ನಿರರ್ಥಕವಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ಇಂದೋ ನಾಳೆಯೋ ಅಥವಾ ಹಲವು ಶತಮಾನಗಳಾದ ಮೇಲೆಯೋ ಪ್ರೀತಿ ಜಯಿಸಲೇಬೇಕು. ಪ್ರೀತಿಗೆ ಜಯ ಸಿಕ್ಕೇ ಸಿಕ್ಕುವುದು. ನೀವು ನಿಮ್ಮ ದೇಶದವರನ್ನು ಪ್ರೀತಿಸುವಿರೇನು ?

ದೇಶಸೇವಕರ ಕರ್ತವ್ಯ : ನೀವು ದೇವರನ್ನು ಹುಡುಕಿಕೊಂಡು ಎಲ್ಲಿ ಹೋಗುವಿರಿ ? ದೀನರು ದರಿದ್ರರು ದುರ್ಬಲರು ಇವರೆಲ್ಲ ದೇವರಲ್ಲವೆ ? ಮೊದಲು ಏತಕ್ಕೆ ನೀವು ಅವರನ್ನು ಪೂಜಿಸಬಾರದು ? ಗಂಗಾನದೀ ತೀರದಲ್ಲಿ ಏತಕ್ಕೆ ಒಂದು ಬಾವಿಯನ್ನು ತೋಡಲು ಹೋಗುತ್ತೀರಿ ? ಪ್ರೇಮದ ಅದ್ಭುತವಾದ ಶಕ್ತಿಯಲ್ಲಿ ನಂಬಿ. ನಿಮ್ಮಲ್ಲಿ ಪ್ರೀತಿ ಇದೆಯೆ ? ಇದ್ದರೆ ನೀವು ಸರ್ವಶಕ್ತರು. ನೀವು ಸಂಪೂರ್ಣವಾಗಿ ನಿಃಸ್ವಾರ್ಥಿಗಳೆ ? ಹಾಗಿದ್ದರೆ ನಿಮ್ಮನ್ನು ಯಾರೂ ತಡೆಯುವವರಿಲ್ಲ. ಶುದ್ಧ ಚಾರಿತ್ರ್ಯದವನೇ ಎಲ್ಲ ಕಡೆಯೂ ಗೆಲ್ಲಬೇಕಾದರೆ. ಸಮುದ್ರದ ಆಳದಲ್ಲಿಯೂ ದೇವರು ತನ್ನ ಮಕ್ಕಳನ್ನು ಸಂರಕ್ಷಿಸುವನು. ನಮ್ಮ ದೇಶಕ್ಕೆ ಮಹಾವೀರರು ಬೇಕಾಗಿದ್ದರೆ, ವೀರರಾಗಿ ನೀವು.?

ಹೃತ್ಪೂರ್ವಕವಾಗಿ ಮತ್ತೊಬ್ಬನಿಗೆ ಮರುಕಪಡಿ. ತರ್ಕ ವಿಚಾರ ಇವುಗಳಲ್ಲೆಲ್ಲ ಏನು ಇದೆ? ಅದು ಸ್ವಲ್ಪ ದೂರ ಹೋಗಿ ನಿಲ್ಲುವುದು. ಆದರೆ ಸ್ಫೂರ್ತಿ ಬರುವುದು ಹೃದಯದ ಅಂತರಾಳದಿಂದ. ಪ್ರೀತಿ ತೆರೆಯದ ಬಾಗಿಲೇ ಇಲ್ಲ. ವಿಶ್ವರಹಸ್ಯವನ್ನು ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳಲು ಪ್ರೀತಿಯೇ ಮೂಲ. ನಮ್ಮ ಭಾವಿ ಸುಧಾರಕರೆ, ದೇಶಭಕ್ತರೆ, ಮೊದಲು ನಿಮ್ಮಲ್ಲಿ ಅನುಕಂಪೆ ಇರಲಿ. ನಿಮ್ಮಲ್ಲಿ ಆ ಮರುಕವಿದೆಯೆ? ಕೋಟ್ಯಂ ತರ ದೇವತೆಗಳು, ಮಹಾಪುಷಿಗಳ ಕುಲಸಂಜಾತರು ಇಂದು ಮೃಗಸಮಾನರಾಗಿರು ವರೆಂದು ನಿಮಗೆ ತೋರುವುದೆ? ಇಂದು ಕೋಟ್ಯಂತರ ಜನ ಉಪವಾಸದಿಂದ ನರಳುತ್ತಿರುವರು, ಹಿಂದಿನಿಂದಲೂ ಅವರು ನರಳುತ್ತಿದ್ದರು ಎಂಬುದು ನಿಮ್ಮ ಎದೆಗೆ ತಾಕುವುದೇ? ಅಜ್ಞಾನವೆಂಬ ಕಾರ್ಮೋಡ ಭಾರತಾವನಿಯನ್ನೆಲ್ಲ ವ್ಯಾಪಿಸಿದೆ ಎಂಬುದು ನಿಮಗೆ ತೋರುವುದೆ? ಇದರಿಂದ ನಿಮಗೆ ವ್ಯಾಕುಲವಾಗಿದೆಯೆ? ಇದ ರಿಂದ ನಿಮಗೆ ನಿದ್ರಾಭಂಗ ಆಗಿದೆಯೆ? ಇದು ನಿಮ್ಮ ರಕ್ತಗತವಾಗಿ ನಾಡಿಯಲ್ಲಿ ಹೃದಯಸ್ಪಂದನದೊಂದಿಗೆ ಸ್ಪಂದಿಸುತ್ತಿದೆಯೆ? ಈ ವ್ಯಾಕುಲತೆ ನಿಮ್ಮನ್ನು ಹುಚ್ಚ ರನ್ನಾಗಿ ಮಾಡಿದೆಯೆ? ನಾವು ಎಂತಹ ದುರ್ದೆಸೆಗೆ ಬಂದಿರುವೆವು ಎಂಬುದನ್ನು ಗ್ರಹಿಸಿರುವಿರಾ? ಇದರಿಂದ ನಿಮ್ಮ ಕೀರ್ತಿ ಯಶಸ್ಸು ಹೆಂಡತಿ ಮಕ್ಕಳು ಆಸ್ತಿ ಐಶ್ವರ್ಯ ಎಲ್ಲವನ್ನೂ ಮರೆತಿರುವಿರಾ? ನೀವು ಇದನ್ನು ಮಾಡಿರುವಿರೇನು? ದೇಶಭಕ್ತ ನಾಗಬೇಕಾದರೆ ಇದೇ ಮೊದಲು ನಾವು ಮಾಡಬೇಕಾದ ಕೆಲಸ.

ನೀವು ವಾಸಮಾಡುತ್ತಿರುವ ಸಣ್ಣ ಬಿಲಗಳಿಂದ ಹೊರಗೆ ಬಂದು ಸುತ್ತಲೂ ಹೊರಗೆ ನೋಡಿ. ಹೇಗೆ ಹೊರಗೆ ಜನಾಂಗಗಳು ಮುಂದುವರಿಯುತ್ತಿವೆ ಎಂಬು ದನ್ನು ಗಮನಿಸಿ. ನೀವು ಮನುಷ್ಯನನ್ನು ಪ್ರೀತಿಸುವಿರೇನು? ದೇಶವನ್ನು ಪ್ರೀತಿಸು ವಿರೇನು? ಹಾಗಾದರೆ ಬನ್ನಿ. ಉತ್ತಮವಾದ ಆದರ್ಶಗಳಿಗೆ ಹೋರಾಡೋಣ. ನಿಮ್ಮ ಅತ್ಯಂತ ಪ್ರೀತಿಪಾತ್ರರ ಮತ್ತು ಅತಿ ನಿಕಟಬಂಧುಗಳು ಕರೆದರೂ ಹಿಂದಿರುಗಿ ನೋಡದಿರಿ. ಹಿಂದಿರುಗದಿರಿ, ಯಾವಾಗಲೂ ಮುಂದೆ, ಮುಂದೆ!

ಪುರುಷಸಿಂಹರು, ಪುರುಷಸಿಂಹರು, ನಮಗೆ ಬೇಕು. ನಮಗೆ ಇಂದು ಬೇಕಾ ಗಿರುವುದು ಆಶಿಷ್ಠ ಧ್ರಡಿಷ್ಠ ಬಲಿಷ್ಠ ಶ್ರದ್ಧಾವಂತರಾದ ಯುವಕರು. ಅನಂತರ ಉಳಿದವುಗಳೆಲ್ಲ ನಮಗೆ ಬರುವುದು. ಇಂತಹ ನೂರುಮಂದಿ ಸಿಕ್ಕಿದರೆ ಪ್ರಪಂಚ ವನ್ನೆಲ್ಲ ಬದಲಾಯಿಸಬಹುದು.

ಮುಖ್ಯವಾಗಿ ಬೇಕಾಗಿರುವುದು ತ್ಯಾಗ. ತ್ಯಾಗವಿಲ್ಲದೆ ಮತ್ತೊಬ್ಬರಿಗೆ ತನ್ನನ್ನು ಪೂರ್ಣ ಅರ್ಪಿಸಿಕೊಳ್ಳಲಾರ. ತ್ಯಾಗಿಗಳು ಎಲ್ಲರನ್ನೂ ಒಂದೇ ಸಮನಾಗಿ ನೋಡು ವರು. ಅವನು ಎಲ್ಲರ ಸೇವೆಗೂ ಬದ್ಧಕಂಕಣನಾಗಿರುವನು. ಸತ್ಯ ಪ್ರೀತಿ ಪುಜುತ್ವ ಇವುಗಳನ್ನು ಯಾವುದೂ ತಡೆಯಲಾರದು. ಪ್ರಾಣ ಹೋದರೂ ಚಿಂತೆಯಿಲ್ಲ ನೀನು ಪ್ರಾಮಾಣಿಕನೆ, ನಿಃಸ್ವಾರ್ಥಿಯೇ, ಇನ್ನೊಬ್ಬರನ್ನು ಪ್ರೀತಿಸುವೆಯಾ? ಆಗ ನೀನು ಮೃತ್ಯುವಿಗೂ ಅಂಜಬೇಕಾಗಿಲ್ಲ. ಅದಕ್ಕೆ ಸರಿಸಮನಾಗಿ ಜ್ಞಾನದಲ್ಲಿಯೂ ಮುಂದುವರಿಯುವೆ. ನನ್ನ ಧೀರ ಗಂಭೀರ ಸಾಧುತ್ವಭಾವದ ಆತ್ಮೀಯರೆ, ಈ ಭಾವನೆಯನ್ನು ಕಾರ್ಯಗತ ಮಾಡಿ ಕೆಲಸಕ್ಕೆ ಕೈಹಾಕಿ, ನಿಮ್ಮ ಸೊಂಟವನ್ನು ಕಟ್ಟಿ. ಹೆಸರು ಕೀರ್ತಿ ಮುಂತಾದ ಕೆಲಸಕ್ಕೆ ಬಾರದ ವಸ್ತುಗಳನ್ನು ನೋಡುವುದಕ್ಕೆ ಹಿಂತಿರುಗಬೇಡಿ. ನಿಮ್ಮ ಸ್ವಾರ್ಥವನ್ನು ತ್ಯಜಿಸಿ ಕಾರ್ಯೋನ್ಮುಖರಾಗಿ.

ಎಲ್ಲಾ ಸೋಮಾರಿತನದಿಂದ ಪಾರಾಗಿ. ಇಹಪರಭೋಗಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ತ್ಯಜಿಸಿ. ಬೆಂಕಿ ಒಳಗೆ ಪ್ರವೇಶಿಸಿ ಜನರನ್ನು ದೇವರ ಕಡೆಗೆ ತನ್ನಿ. ನೀವು ಕೆಲಸಕ್ಕೆ ಕೈಹಾಕಿದರೆ ನಿಮ್ಮಲ್ಲಿ ಅಂತಹ ಶಕ್ತಿ ಸಂಚಾರವಾಗುವುದು. ಅದನ್ನು ಹೊರುವುದೇ ನಿಮಗೆ ಕಷ್ಟವಾಗುವುದು. ನಿಃಸ್ವಾರ್ಥತೆಯಿಂದ ನಾವು ಯಾವಾಗ ಇತರರಿಗೆ ಒಂದು ಸ್ವಲ್ಪ ಒಳ್ಳೆಯದನ್ನು ಮಾಡಿದರೂ ಅದರಿಂದ ನಮ್ಮ ಆಂತರ್ಯದಲ್ಲಿರುವ ಶಕ್ತಿ ಜಾಗ್ರತ ವಾಗುವುದು. ಇನ್ನೊಬ್ಬನಿಗೆ ಸ್ವಲ್ಪ ಒಳ್ಳೆಯದಾಗುವುದನ್ನು ಸ್ವಲ್ಪ ಆಲೋಚಿಸಿ ದರೂ ಅದರಿಂದ ಸಿಂಹಸದೃಶ ಶಕ್ತಿ ಅರಿವಾಗುವುದು. ನಾನು ನಿಮ್ಮನ್ನೆಲ್ಲ ಅಷ್ಟೊಂದು ಪ್ರೀತಿಸುತ್ತೇನೆ. ಆದರೂ ನೀವು ಇತರರ ಕಲ್ಯಾಣಕ್ಕೆ ದುಡಿದು ಸಾಯಿರಿ ಎಂದು ಹಾರೈಸುವೆನು. ನೀವು ಹಾಗೆ ಮಾಡುವುದನ್ನು ನೋಡಿದಾಗ ನನಗೆ ಸಂತೋಷವಾಗುವುದು.

ಸತ್ಯ ಅಸತ್ಯಕ್ಕಿಂತ ಕೋಟಿಪಾಲು ಮೇಲು. ಇದರಂತೆಯೇ ಸಾಧು ಸ್ವಭಾವ. ನಿಮ್ಮಲ್ಲಿ ಇವಿದ್ದರೆ ಇವುಗಳ ಸಹಾಯದಿಂದಲೆ ನೀವು ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಮಾರ್ಗವನ್ನು ಮಾಡಿಕೊಳ್ಳುವಿರಿ. ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಕೆಲಸವೂ ಜಯಪ್ರದವಾಗುವುದಕ್ಕೆ ಮುಂಚೆ ಹಲವು ಕಷ್ಟಗಳನ್ನು ಎದುರಿಸಬೇಕು. ಯಾರು ಬಿಡದೆ ಕೆಲಸ ಮಾಡುವರೊ ಅವರು ಒಂದಲ್ಲ ಒಂದು ದಿನ ಜಯಪ್ರದರಾಗುವರು. ನಾವು ಒಂದು ಸತ್ಕಾರ್ಯವನ್ನು ಸಾಧಿಸಬೇಕಾದರೆ ಅತ್ಯಂತ ತಾಳ್ಮೆ, ಪವಿತ್ರತೆ ಮತ್ತು ಛಲ ಇವು ಆವಶ್ಯಕ. ಶ್ರದ್ಧಾ ಭಕ್ತಿಯಿಂದ ಹಿಡಿದ ಕೆಲಸವನ್ನು ಬಿಡಬೇಡಿ. ಸತ್ಯವಂತ ನಾನು, ಪುಜತ್ವದವ ನಾನು, ಪರಿಶುದ್ಧ ನಾನು ಎಂದು ಭಾವಿಸಿ. ಮೊದಲು ದೊಡ್ಡದೊಡ್ಡ ಯೋಜನೆ ಗಳನ್ನು ಕಲ್ಪಿಸಿಕೊಳ್ಳಬೇಡಿ. ನಿಧಾನವಾಗಿ ಸ್ವಲ್ಪ ಸ್ವಲ್ಪವನ್ನು ಮಾಡುತ್ತಾ ಮುಂದೆ ಮುಂದಕ್ಕೆ ಹೋಗಿ.

ಇವೆರಡೂ ನಿಮ್ಮಲ್ಲಿ ಬರದಂತೆ ನೋಡಿಕೊಳ್ಳಿ–ಅದೇ ಅಧಿಕಾರ ಲಾಲಸೆ ಮತ್ತು ಅಸೂಯಾಭಾವನೆ. ನೀವು ನಾಯಕನಂತೆ ಮುಂದೆ ನಿಂತರೆ ನಿಮ್ಮ ಸಹಾಯಕ್ಕೆ ಯಾರೂ ಬರುವುದಿಲ್ಲ. ನೀವು ಜಯಪ್ರದರಾಗಬೇಕಾದರೆ ನಾನೆಂಬು ದನ್ನು ಮೊದಲು ಮರೆಯಿರಿ. ನಿಮ್ಮ ಸಹೋದರರಿಗೆ ನಾಯಕನಾಗಬೇಡಿ. ಅವರಿಗೆ ಸೇವೆಮಾಡಿ. ನಾನು ನಾಯಕನಾಗಬೇಕೆಂಬ ಭಾವನೆ ಮೆಟ್ಟಿಕೊಂಡು ಅನೇಕ ಜನ ಜೀವನದಲ್ಲಿ ದುರಂತಕ್ಕೆ ಈಡಾಗಿರುವರು. ಈ ಅವಗುಣದಿಂದ ಪಾರಾಗಿ, ಇತರರ ಮೇಲೆ ಅಮೆರಿಕಾ ದೇಶೀಯರು ಹೇಳುವಂತೆ ‘ಬಾಸ್’ ಮಾಡುವುದಕ್ಕೆ ಹೋಗ ಬೇಡಿ. ಅಧಿಕಾರ ಚಲಾಯಿಸುವುದಕ್ಕೆ ಹೋಗಬೇಡಿ. ಎಲ್ಲರ ಸೇವಕರಾಗಿ. ಆಳುವು ದಕ್ಕೆ ಪ್ರಯತ್ನಿಸಬೇಡಿ. ಇತರರನ್ನು ಚೆನ್ನಾಗಿ ಸೇವಿಸುವವನೆ ಚೆನ್ನಾಗಿ ಆಳುವವನು.

ಎಲ್ಲರೊಂದಿಗೂ ತಾಳ್ಮೆಯಿಂದಿರಿ. ನೀವು ವಾದ ವಿವಾದಗಳಲ್ಲಿ ಏತಕ್ಕೆ ಸೇರಬೇಕು? ಭಿನ್ನಾಭಿಪ್ರಾಯಗಳನ್ನು ಸಹನೆಯಿಂದ ನೋಡಬೇಕು. ತಾಳ್ಮೆ, ಪರಿ ಶುದ್ಧತೆ ಮತ್ತು ಹಿಡಿದ ಕೆಲಸವನ್ನು ಬಿಡದೆ ಇರುವ ಸ್ವಭಾವ, ಇವುಗಳಿದ್ದರೆ ಕೊನೆಗೆ ಯಾವ ಕೆಲಸವನ್ನು ಹಿಡಿದರೂ ಜಯಪ್ರದವಾಗಿಯೇ ಆಗುವುದು. ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬ ರನ್ನು ತೃಪ್ತಿಪಡಿಸುವುದಕ್ಕೆ ಪ್ರಯತ್ನಿಸಿ. ಆದರೆ ಒಳಗೊಂದು ಹೊರಗೊಂದು ಬೇಡ. ಪರಿಶುದ್ಧರಾಗಿ ಬಲವಾಗಿ ನೀವು ನಂಬಿರುವುದನ್ನು ಹಿಡಿಯಿರಿ. ಈಗ ನಿಮ್ಮ ಮಾರ್ಗದಲ್ಲಿ ಯಾವ ಆತಂಕಗಳಿದ್ದರೂ ಕೊನೆಗೆ ಇತರರು ನಿಮ್ಮ ಮಾತಿಗೆ ಮನ್ನಣೆ ಯನ್ನು ಕೊಡಲೇ ಬೇಕು. ನಿಮ್ಮ ಭಾವನೆಗಳಲ್ಲಿ ನಿರ್ದಿಷ್ಟರಾಗಿರಿ. ಇನ್ನೊಬ್ಬರನ್ನು ದೂರಬೇಡಿ. ನಿಮ್ಮ ಸಂದೇಶವನ್ನು ಸಾರಿ. ನೀವು ಹೇಳಬೇಕಾಗಿರುವುದನ್ನು ಹೇಳಿ ಸುಮ್ಮನಿರಿ. ಮುಂದಿನದು ಭಗವಂತನ ಕೈಯ್ಯಲ್ಲಿದೆ.

ನಿಮ್ಮ ಹೃದಯವನ್ನು ಆದರ್ಶಗಳನ್ನು ವಿಶ್ವಪರ್ಯಂತ ವಿಶಾಲ ಮಾಡಿ. ನನಗೆ ಮತಭ್ರಾಂತನಲ್ಲಿರುವ ತೀವ್ರತೆ ಜೊತೆಗೆ ಜಡವಾದಿಯಲ್ಲಿರುವಷ್ಟು ವೈಶಾಲ್ಯತೆ ಬೇಕು. ನಮ್ಮ ಹೃದಯ ಕಡಲಿನಷ್ಟು ಆಳ, ಆಕಾಶದಷ್ಟು ವಿಶಾಲವಾಗಿರಬೇಕು.

ನನ್ನ ಸಹೋದರರೆ, ನಾವು ಬಡವರು, ನಗಣ್ಯರು. ಆದರೆ ಭಗವಂತ ಯಾವಾ ಗಲೂ ತನ್ನ ಕೆಲಸವನ್ನು ಮಾಡಿದ್ದೇ ಇಂತಹವರ ಮೂಲಕ. ನನಗೆ ಹೊರಗಿನಿಂದ ಯಾರೊ ಸಹಾಯ ಮಾಡುತ್ತಾರೆ ಎಂದು ನೆಚ್ಚಿ ಕುಳಿತಿರಬೇಡಿ. ಮನುಷ್ಯಸಹಾಯ ಗಳೆಲ್ಲಕ್ಕಿಂತ ದೇವರು ದೊಡ್ಡವನಲ್ಲವೆ? ಪರಿಶುದ್ಧರಾಗಿ, ಭಗವಂತನಲ್ಲಿ ಶ್ರದ್ಧೆ ಇಡಿ. ಯಾವಾಗಲೂ ಅವನನ್ನು ನಂಬಿ. ಆಗ ನೀವು ಯಾವಾಗಲೂ ಸರಿಯಾದ ಮಾರ್ಗದಲ್ಲಿರುವಿರಿ. ಯಾವುದೂ ನಿಮ್ಮನ್ನು ಕದಲಿಸಲಾರದು. ಕರುಣಾಳು ಬಾ ಬೆಳಕೆ ದಾರಿ ತೋರೆಂದು ಪ್ರಾರ್ಥಿಸಿ. ಗಾಢಾಂಧಕಾರದಿಂದ ಬೆಳಕಿನ ಕಿರಣ ವೊಂದು ಬರುವುದು. ನಮಗೆ ದಾರಿತೋರಲು ಕೈಯೊಂದು ಎತ್ತುವುದು. ಭಗವಂತ ನಿಗೆ ಜಯವಾಗಲಿ, ಮುಂದುವರಿಯಿರಿ. ಭಗವಂತನೇ ನಮ್ಮ ಸೇನಾನಿ. ಯಾರು ಬಿದ್ದರೆಂದು ನೋಡುವುದಕ್ಕೆ ಹಿಂದಿರುಗಬೇಡಿ. ಮುಂದೆ, ಎಂದೆಂದೂ ಮುಂದೆ. ಸಹೋದರರೆ, ನಾವು ಹೀಗೆ ಮುಂದುವರಿಯುವೆವು. ಒಬ್ಬ ಬೀಳುವನು ಇನ್ನೊಬ್ಬ ಅವನ ಸ್ಥಳಕ್ಕೆ ಬರುವನು. ಧೀರರೆ, ಕೆಲಸಕ್ಕೆ ಕೈ ಹಾಕಿ. ಎದೆಗುಂದಬೇಡಿ. ನನಗೆ ಆಗುವುದಿಲ್ಲ ಎಂದು ಹೇಳಬೇಡಿ. ಕೆಲಸ ಮಾಡಿ. ಅದರ ಹಿಂದೆ ಪರಮೇ ಶ್ವರನೇ ಇರುವನು. ನಿಮ್ಮಲ್ಲಿ ಮಹಾಶಕ್ತಿ ಇದೆ.

೩. ಪುನರುದ್ಧಾರಕ್ಕೆ ಮುಖ್ಯವಾದ ಸಾಧನೆಗಳು

ಶ್ರದ್ಧಾವಂತ ಕೆಲಸಗಾರರನ್ನು ತರಬೇತು ಮಾಡುವುದು : ರಾಜಕೀಯ ಅಥವಾ ಸಾಮಾಜಿಕ ವ್ಯವಸ್ಥೆಗಳ ಮೂಲವೆಲ್ಲ ಮಾನವನ ಒಳ್ಳೆಯ ಸ್ವಭಾವದ ಮೇಲೆ ನಿಂತಿದೆ. ಪಾರ್ಲಿಮೆಂಟ್ ಒಳ್ಳೆಯ ಶಾಸನಗಳು ಮಾಡುತ್ತದೆ ಎಂದು ಯಾವ ದೇಶವೂ ದೊಡ್ಡದಾಗುವುದಿಲ್ಲ, ಅಥವಾ ಒಳ್ಳೆಯದಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ಅಲ್ಲಿಯ ಜನ ಒಳ್ಳೆಯವರಾಗಿರುವುದರಿಂದ ಆ ದೇಶ ಒಳ್ಳೆಯದಾಗಿದೆ. ಪ್ರಪಂಚದ ಐಶ್ವರ್ಯ ಗಳೆಲ್ಲಕ್ಕಿಂತ ಮನುಷ್ಯ ಶ್ರೇಷ್ಠ. ಭಾರತದೇಶ ತನ್ನನ್ನು ತನ್ನಿಂದಲೇ ಉದ್ಧಾರ ಮಾಡಿಕೊಳ್ಳಲು ಮಾತ್ರ ಇಂಗ್ಲೀಷರು ನಮಗೆ ಸಹಾಯ ಮಾಡಬಲ್ಲರು. ಭಾರತ ದೇಶದ ಪ್ರಾಣ ಹಿಂಡುತ್ತಿರುವವರ ಆಜ್ಞೆಗೆ ಒಳಗಾಗಿ ಆದ ಪ್ರಗತಿಯೆಲ್ಲ ನನ್ನ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ನಿಷ್ಪ್ರಯೋಜನ. ಗುಲಾಮರು ಒಂದು ಕೆಲಸವನ್ನು ಬಲಾತ್ಕಾರವಾಗಿ ಮಾಡಿದರೆ ಎಂತಹ ಒಳ್ಳೆಯ ಕೆಲಸವಾದರೂ ಅಧೋಗತಿಗೆ ಬರುವುದು. ಇದು ನಿಮ್ಮ ಇಚೆಊಇ್ಕ86ದ್ಯೇ ಅಥವಾ ನಿಮ್ಮನ್ನು ಆಳುವವರ ಇಚೆಊಇ್ಕ86ದ್ಯೇ ಎಂಬುದನ್ನು ಹೇಳಿ. ಇದು ನಿಮ್ಮದಾದರೆ, ನಿಮ್ಮನ್ನು ಆಳುವವರು ಅದನ್ನು ನಿಮಗೆ ಒದಗಿಸುವರೆ, ಅಥವಾ, ನೀವೇ ಅದನ್ನು ಮಾಡಿಕೊಳ್ಳುತ್ತೀರೊ ? ಭಿಕ್ಷುಕರ ಬೇಡಿಕೆ ಎಂದಿಗೂ ನೆರೆವೇರುವುದಿಲ್ಲ. ನಿಮಗೆ ಬೇಕಾದುದನ್ನೆಲ್ಲ ಸರ್ಕಾರ ಕೊಟ್ಟರೆ ಅದನ್ನು ಸರಿಯಾಗಿ ನೋಡಿಕೊಳ್ಳುವವರು ಯಾರು ? ಆದಕಾರಣವೇ ಅಂತಹ ವ್ಯಕ್ತಿಗಳಿಗೆ ಮೊದಲು ತರಬೇತು ಕೊಡಿ.

ನಮ್ಮ ದೇಶಕ್ಕೆ ತಮ್ಮ ಸರ್ವಸ್ವವನ್ನೂ ಧಾರೆ ಎರೆಯಬಲ್ಲಂತಹ ವ್ಯಕ್ತಿಗಳಿ ದ್ದರೆ, ಆಪಾದಮಸ್ತಕ ಪರಿಯಂತರ ನಿಃಸ್ಪೃಹರಾಗಿದ್ದರೆ, ಆಗ ಭರತಖಂಡ ಸರ್ವತೋಮುಖವಾಗಿ ಮಹಿಮಾನ್ವಿತವಾಗುವುದು. ನೂರಾರು ಜನ ಉದಾರ ಹೃದಯಿಗಳಾದ ಸ್ತ್ರೀಪುರುಷರು, ತಮ್ಮ ಕೋಟ್ಯಂತರ ದೇಶಬಾಂಧವರ ಅಜ್ಞಾನ ಮತ್ತು ದಾರಿದ್ರ್ಯದ ಸುಳಿಯಲ್ಲಿ ಮುಳುಗಿ ಹೋಗುತ್ತಿರುವವರ ಉದ್ಧಾರಕ್ಕಾಗಿ ತಮ್ಮ ಸುಖ ಭೋಗಗಳನ್ನು ತ್ಯಜಿಸಿ, ಬರುವ ಎಲ್ಲಾ ಕಷ್ಟಗಳನ್ನು ಸಹಿಸಲು ಅಣಿ ಯಾದರೆ ಮಾತ್ರ ನಮ್ಮ ದೇಶ ಉದ್ಧಾರವಾಗುವುದು.

ಭರತಖಂಡದ ಜನಸಾಮಾನ್ಯರನ್ನು ಮೇಲಕ್ಕೆ ಎತ್ತುವುದಕ್ಕೆ ಬದ್ಧಕಂಕಣ ರಾದವರೊಂದಿಗೆ ಕೆಲಸಮಾಡಿ. ಅವರನ್ನು ಜಾಗ್ರತಗೊಳಿಸಿ, ಅವರನ್ನು ಒಂದು ಗೂಡಿಸಿ. ಅವರಲ್ಲಿ ತ್ಯಾಗದ ಭಾವನೆ ಮೂಡುವಂತೆ ಮಾಡಿ. ಇಂತಹ ಯುವಕರ ಮೇಲೆಯೇ ಭರತಖಂಡದ ಭವಿಷ್ಯ ನಿಂತಿರುವುದು. ಇಂತಹ ಪವಿತ್ರಭಾವನೆ ಯಿಂದ ಕೂಡಿದ, ಈಶ್ವರನಲ್ಲಿ ಶ್ರದ್ಧಾನ್ವಿತರಾದ, ದೀನದಲಿತರಿಗಾಗಿ ಅನುಕಂಪೆ ಯಿಂದ ಕೂಡಿದ ಸಿಂಹಸದೃಶ ಪರಾಕ್ರಮವುಳ್ಳ ಒಂದು ಲಕ್ಷ ಮಂದಿ ಭರತಖಂಡ ದಲ್ಲೆಲ್ಲ ಮುಕ್ತಿಸೇವೆ ಸರ್ವಸಮಾನತ್ವ ಮುಂತಾದ ಭಾವನೆಗಳನ್ನು ಸಾರುತ್ತ ಹೋಗಲಿ.

ನನಗೆ ಇಂದು ಬೇಕಾಗಿರುವುದು ಸೇವಾಭಾವನೆಯಿಂದ ಸ್ಫೂರ್ತಿಗೊಂಡ ಒಂದು ತಂಡ. ನಮ್ಮ ಶಾಸ್ತ್ರದ ಸನಾತನ ತತ್ತ್ವಗಳನ್ನು ಭರತಖಂಡದಲ್ಲಿ ಮತ್ತು ಹೊರಗೆ ಬೋಧಿಸುವಂತಹ ಪ್ರಚಾರಕರನ್ನು ತರಬೇತು ಮಾಡುವಂತಹ ಕೇಂದ್ರವನ್ನು ಭರತಖಂಡದಲ್ಲಿ ತೆರೆಯಬೇಕೆಂಬುದೇ ನನ್ನ ಯೋಜನೆ.

ಮೊದಲು ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಭಾವನೆಯಿಂದ ಭರತಖಂಡವನ್ನು ತುಂಬಬೇಕು. ಯಾವ ರಾಜಕೀಯ ಸಂಸ್ಥೆಗಳಿಗಾಗಿ ಭರತಖಂಡದಲ್ಲಿ ಈಗ ಪ್ರಯತ್ನಿಸುತ್ತಿರು ವೆವೊ ಅವು ಯುರೋಪಿನಲ್ಲಿ ನೂರಾರು ವರ್ಷಗಳಿಂದ ಇವೆ. ಶತಮಾನಗಳಿಂದ ಅವುಗಳನ್ನು ಪ್ರಯೋಗಿಸಿ ನಿಷ್ಪ್ರಯೋಜನವೆಂದು ಅವರು ಅರಿತಿರುವರು. ರಾಜ ಕೀಯ ಸರ್ಕಾರಕ್ಕೆ ಸಂಬಂಧಪಟ್ಟ ಸಂಸ್ಥೆಗಳ ಪದ್ಧತಿಗಳನ್ನು ಒಂದಾದ ಮೇಲೊಂದಾಗಿ ಕೆಲಸಕ್ಕೆ ಬಾರದುದೆಂದು ಆಚೆಗೆ ಎಸೆದಿರುವರು. ಯುರೋಪಿನ ಚಿತ್ತ ಚಂಚಲವಾಗಿದೆ. ಎತ್ತ ತಿರುಗಬೇಕೊ ಗೊತ್ತಿಲ್ಲ. ಮಾನವಕೋಟಿಯನ್ನು ಕೇವಲ ಕತ್ತಿಯ ಬಲದಿಂದ ಆಳುವುದು ನಿಷ್ಪ್ರಯೋಜನ. ಅದರಿಂದ ಏನನ್ನೂ ಸಾಧಿಸಲಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ಬಲಾತ್ಕಾರದಿಂದ ಜನರನ್ನು ಆಳಬೇಕು ಎಂಬ ಭಾವನೆ ಬಂದ ದೇಶಗಳೇ ಅಧೋಗತಿಗಿಳಿದು ಚೂರು ಚೂರಾಗುವುದಕ್ಕೆ ಉಪಕ್ರಮಿಸಿವೆ. ಬಾಹ್ಯಶಕ್ತಿಯ ಕೇಂದ್ರವಾದ ಯುರೋಪು ಇನ್ನು ಐವತ್ತು ವರುಷಗಳಲ್ಲಿ ತನ್ನ ನಿಲು ವನ್ನು ಬದಲಾಯಿಸದೆ ಇದ್ದರೆ, ಅಧ್ಯಾತ್ಮವನ್ನು ಕೇಂದ್ರವನ್ನಾಗಿ ಮಾಡಿಕೊಳ್ಳದೇ ಇದ್ದರೆ, ನಿರ್ನಾಮವಾಗಿ ಹೋಗುವುದು.

ಮುಂದೆ ಜನಗಣರಾಜ್ಯವೋ ಅಥವಾ ಮತ್ತಾವುದೋ ಸಾಧಾರಣ ಜನರು ರಾಜ್ಯ ಭಾರ ಮಾಡುವಂತಹ ಸ್ಥಿತಿ ಬರುವುದು ಎಂದು ಈಗ ಆಗುತ್ತಿರುವ ಬದಲಾವಣೆ ಯಿಂದ ಊಹಿಸಬಹುದು. ಜನರಿಗೆ ತಮ್ಮ ಜೀವನೋಪಾಯಕ್ಕೆ ತಕ್ಕ ಅನುಕೂಲಗ ಳಿರಬೇಕೆಂದು ಆಶಿಸುವುದು ಸ್ವಾಭಾವಿಕವಾಗಿಯೇ ಇದೆ. ಅವರಿಗೆ ಕಡಿಮೆ ಕೆಲಸ ಬೇಕು. ಅವರ ಮೇಲೆ ದಬ್ಬಾಳಿಕೆ ನಿಲ್ಲಬೇಕು. ಯುದ್ಧವಿರಕೂಡದು. ಎಲ್ಲರಿಗೂ ಹೆಚ್ಚು ಆಹಾರ ಬೇಕು ಎಂದು ಆಶಿಸುವುದು ಸಹಜವೇ ಆಗಿದೆ. ಧರ್ಮ ಮತ್ತು ಮನುಷ್ಯನ ಒಳ್ಳೆಯ ಸ್ವಭಾವದ ಮೇಲೆ ನಿಲ್ಲದೆ ಯಾವ ನಾಗರಿಕತೆಯೂ ಬಹಳ ಕಾಲ ಇರಬಲ್ಲದು ಎಂದು ಯಾರು ಊಹಿಸಬಲ್ಲರು? ಧರ್ಮ ಸಮಸ್ಯೆಯ ಮೂಲಕ್ಕೆ ಹೋಗುವುದು. ಅದು ಸರಿಯಾಗಿದ್ದರೆ ಎಲ್ಲವೂ ಸರಿಯಾಗಿರುವುದು.

ಶಾಸನ, ಸರ್ಕಾರ, ರಾಜಕೀಯ ಇವುಗಳೆಲ್ಲ ಒಂದು ಮಾರ್ಗವೇ ಹೊರತು ಇವೇ ಗುರಿಯಲ್ಲ. ಇವುಗಳಾಚೆ ಗುರಿ ಇರುವುದು. ಅಲ್ಲಿ ಯಾವ ಶಾಸನವೂ ಬೇಕಿಲ್ಲ. ತಳಹದಿ ಶಾಸನವಲ್ಲ, ನೀತಿ ಮತ್ತು ಹೃದಯ ಪರಿಶುದ್ಧಿ ಎಂಬುದನ್ನು ಕ್ರಿಸ್ತ ಮನಗಂಡ. ಯಾವ ಪಾರ್ಲಿಮೆಂಟಿನ ಶಾಸನವೂ ಮನುಷ್ಯರನ್ನು ನೀತಿವಂತ ರನ್ನಾಗಿ ಮಾಡಲಾರದು. ಇದು ಸಮಸ್ಯೆಯ ಮೂಲಕ್ಕೆ ಹೋಗಿ ಅವರ ಚಾರಿತ್ರ್ಯ ವನ್ನು ರೂಢಿಸುವ ಪ್ರಯತ್ನ ಮಾಡಬೇಕು.

ಹಿಂದೂ ಸಮಾಜವನ್ನು ಮೇಲೆತ್ತಬೇಕಾದರೆ ಧರ್ಮವನ್ನು ನಾಶಮಾಡಬೇಕಾ ಗಿಲ್ಲ ಎಂದು ನಾನು ಹೇಳುತ್ತೇನೆ. ಧರ್ಮದಿಂದ ಅಲ್ಲ ನಮ್ಮ ಸಮಾಜದಲ್ಲಿ ಈಗ ಕಾಣುತ್ತಿರುವ ನ್ಯೂನತೆಗಳು ಇರುವುದು. ಆದರೆ ಧರ್ಮವನ್ನು ಸರಿಯಾದ ರೀತಿ ಸಮಾಜದಲ್ಲಿ ಹರಡಿಲ್ಲದೆ ಇರುವುದೇ ಕಾರಣವಾಗಿದೆ. ನಾನು ಈಗ ಹೇಳಿರುವು ದನ್ನು ನಮ್ಮ ಶಾಸ್ತ್ರಗಳ ಆಧಾರದಿಂದಲೇ ಸಮರ್ಥಿಸುವುದಕ್ಕೆ ಸಿದ್ಧವಾಗಿರುವೆನು. ನಾನು ಬೋಧಿಸುವುದೇ ಇದನ್ನು. ಇದನ್ನು ಅನುಷ್ಠಾನಕ್ಕೆ ತರುವುದಕ್ಕಾಗಿ ಜೀವನ ದಲ್ಲಿ ಹೋರಾಡಬೇಕಾಗಿದೆ. ನಾವು ಗಮನಿಸಬೇಕಾದ ಮೊದಲನೆ ಕರ್ತವ್ಯವೇ ನಮ್ಮ ವೇದ ಉಪನಿಷತ್ತು ಪುರಾಣಗಳಲ್ಲಿರುವ ಅದ್ಭುತವಾದ ಸತ್ಯಗಳನ್ನು ಗ್ರಂಥ ಗಳ ಗುಹೆಯಿಂದ ಹೊರಗೆ ತೆಗೆದು ಜನರಿಗೆಲ್ಲಾ ಅವನ್ನು ಪ್ರಚಾರ ಮಾಡಬೇಕು. ಭರತಖಂಡದಲ್ಲಿ ಮೇಲೆ ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಮೆಟ್ಟಲು ಹತ್ತಬೇಕಾದರೂ ನಮ್ಮಲ್ಲಿ ಇರುವ ಧಾರ್ಮಿಕ ಪ್ರವೃತ್ತಿ ಹೆಚ್ಚಬೇಕಾಗುವುದು. ಸೋಷಿಯಾಲಿಸಂ ಅಥವಾ ರಾಜಕೀಯ ಭಾವನೆಗಳಿಂದ ದೇಶವನ್ನು ತುಂಬುವುದಕ್ಕೆ ಮುಂಚೆ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಭಾವನೆಗಳ ಪ್ರವಾಹದಿಂದ ತುಂಬಿ. ದಾನಕ್ಕೆ ಹೆಸರಾಂತ ಈ ದೇಶದಲ್ಲಿ ಮೊದಲನೆ ದಾನವಾದ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕದಾನವನ್ನು ಕೈಕೊಳ್ಳೋಣ. ಇದು ಕೇವಲ ಭರತಖಂಡ ದಲ್ಲೇ ಪರ್ಯವಸಾನವಾಗಕೂಡದು. ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಪ್ರಚಾರದಿಂದ ಇತರ ಲೌಕಿಕ ವಿದ್ಯೆಯು ಕೂಡ ಅದರೊಡನೆ ಬರುವುದು. ಆದರೆ ನೀವು ಅಧ್ಯಾತ್ಮವನ್ನು ತೊರೆದು ಕೇವಲ ಲೌಕಿಕ ವಿದ್ಯೆಗೆ ಮಾತ್ರ ಗಮನ ಕೊಟ್ಟರೆ ಅದರಿಂದ ಏನೂ ಪ್ರಯೋಜನ ವಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ಜನರ ಮೇಲೆ ನೀವು ಸ್ವಲ್ಪವೂ ಪ್ರಭಾವವನ್ನು ಬೀರಲಾರಿರಿ ಎಂದು ನಾನು ಹೇಳುತ್ತೇನೆ.

ಭವಿಷ್ಯ ಭರತಖಂಡದ ನಿರ್ಮಾಣಕ್ಕೆ ನಾವು ಪ್ರಥಮದಲ್ಲಿ ಮಾಡಬೇಕಾದುದೇ ಧಾರ್ಮಿಕ ಭಾವನೆಯನ್ನು ಒಂದುಗೂಡಿಸುವುದು. ಹಿಂದೂಗಳಲ್ಲೆಲ್ಲ ಕೆಲವು ಸಾಮಾನ್ಯ ಭಾವನೆಗಳು ಇವೆ ಎಂಬುದನ್ನು ಎಲ್ಲರಿಗೂ ಪ್ರಚಾರಮಾಡಬೇಕಾಗಿದೆ. ನಮ್ಮ ಆತ್ಮೋದ್ಧಾರಕ್ಕಾಗಿ ನಮ್ಮ ನಮ್ಮಲ್ಲೇ ಕಾದಾಡುವುದನ್ನು ನಾವು ಮರೆಯ ಬೇಕಾದ ಕಾಲ ಬಂದಿದೆ. ಭರತಖಂಡದ ರಾಷ್ಟ್ರದ ಐಕ್ಯತೆ ಎಂದರೆ ಚದುರಿಹೋಗಿ ರುವ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಶಕ್ತಿಯನ್ನು ಸಂಗ್ರಹಿಸುವುದಾಗಿದೆ. ಭರತಖಂಡದಲ್ಲಿ ಜನಾಂಗ ವೆಂದರೆ ಒಂದೇ ಆದರ್ಶಕ್ಕೆ ಹೃದಯ ಸ್ಪಂದಿಸುತ್ತಿರುವ ವ್ಯಕ್ತಿಗಳ ಐಕ್ಯತೆ.

ನಮ್ಮ ದೇಶಕ್ಕೆ ಇಂದು ಬೇಕಾಗಿರುವುದೇ ಕಬ್ಬಿಣದಂತಹ ಮಾಂಸಖಂಡಗಳು, ಉಕ್ಕಿನಂತಹ ನರಗಳು ಇರುವ ವ್ಯಕ್ತಿಗಳು. ದುರ್ದಮ್ಯವಾದ ಪ್ರಪಂಚದ ರಹಸ್ಯ ವನ್ನೆಲ್ಲ ಭೇದಿಸಿ ತಮ್ಮ ಇಚ್ಛೆಯನ್ನು ನೆರವೇರಿಸಿಕೊಳ್ಳಬಲ್ಲವರಾಗಿರಬೇಕು. ಸಮುದ್ರದ ಆಳಕ್ಕೆ ಬೇಕಾದರೂ ಹೋಗಿ ಮೃತ್ಯುವನ್ನಾದರೂ ಎದುರಿಸಲು ಅವರು ಸಿದ್ಧರಾಗಿರಬೇಕು. ನಮಗೆ ಇಂದು ಬೇಕಾಗಿರುವುದೇ ಅದು. ಅದ್ವೈತಭಾವನೆ ಯನ್ನು, ಎಲ್ಲಾ ಕಡೆಯಲ್ಲಿಯೂ ಒಂದೇ ಪರಬ್ರಹ್ಮನಿರುವನು ಎಂಬ ಭಾವನೆ ಯನ್ನು ತಿಳಿದುಕೊಂಡು ಅದನ್ನು ಸಾಕ್ಷಾತ್ಕಾರ ಮಾಡಿಕೊಳ್ಳುವುದರಿಂದ ಮಾತ್ರ ಅಂತಹ ವ್ಯಕ್ತಿಗಳನ್ನು ನಾವು ಸೃಷ್ಟಿಸಬಲ್ಲೆವು. ಅಖಂಡ ಪರಬ್ರಹ್ಮನೇ ಎಲ್ಲ ರಲ್ಲಿಯೂ ಇರುವನು ಎಂಬ ಭಾವನೆಯನ್ನು ಕಾರ್ಯತಃ ತರದೆ ನಮ್ಮ ದೇಶವನ್ನು ಉದ್ಧಾರಮಾಡಲು ಆಗುವುದಿಲ್ಲ. ಉಪನಿಷತ್ತಿನ ಸತ್ಯಗಳು ನಿಮ್ಮ ಎದುರಿಗೆ ಇವೆ. ಅವುಗಳನ್ನು ಸ್ವೀಕರಿಸಿ ಅವುಗಳಂತೆ ಬಾಳಿ. ಭರತಖಂಡದ ವಿಮೋಚನೆ ಶೀಘ್ರ ದಲ್ಲಿಯೇ ಆಗುವುದು.

ನಮಗಿಂದು ಶಕ್ತಿ, ಶಕ್ತಿ ಬೇಕು ಎಂದು ಪದೇ ಪದೇ ಹೇಳುವೆನು. ಉಪನಿಷತ್ತು ಗಳು ಶಕ್ತಿಯ ಮಹಾಗಣಿ. ಪ್ರಪಂಚಕ್ಕೆಲ್ಲ ದಾನ ಮಾಡುವಷ್ಟು ಶಕ್ತಿ ಅದರಲ್ಲಿದೆ. ಇಡೀ ಪ್ರಪಂಚವನ್ನೇ ಅದರಿಂದ ಜಾಗೃತಗೊಳಿಸಬಹುದು. ಇಡೀ ಪ್ರಪಂಚಕ್ಕೆ ಶಕ್ತಿಯನ್ನು ನೀಡಬಹುದು ಅದರಿಂದ. ಜಗದ ಎಲ್ಲಾ ದುರ್ಬಲರಿಗೆ ದುಃಖಿಗಳಿಗೆ ದಬ್ಬಾಳಿಕೆಗೆ ತುತ್ತಾದವರಿಗೆ, ಎಲ್ಲಾ ಮತೀಯರಿಗೆ ಧರ್ಮದ ಪಂಥದವರಿಗೆ ತಮ್ಮ ಕಾಲ ಮೇಲೆ ತಾವು ನಿಂತು ಮುಕ್ತರಾಗಿ ಎಂದು ಉಪನಿಷತ್ತು ತೂರ್ಯವಾಣಿಯಿಂದ ಬೋಧಿಸುವುದು. ದೈಹಿಕ, ಮಾನಸಿಕ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಸ್ವಾತಂತ್ರ್ಯವೇ ಉಪನಿಷತ್ತಿನ ಬೋಧನೆಯ ಪಲ್ಲವಿ.

ಉಪನಿಷತ್ತಿನಲ್ಲಿ ಜನರ ಮೌಢ್ಯದ ಮೇಲೆ ಒಂದು ಸಿಡಿಮದ್ದಿನಂತೆ ಬೀಳುವ ಒಂದು ಪದವಿದ್ದರೆ ಅದೇ ‘ಅಭೀಃ’ (ನಿರ್ಭಯತೆ) ಎಂಬ ಪದ. ಜನರಿಗೆ ಬೋಧಿಸ ಬೇಕಾದ ಏಕಮಾತ್ರ ಧರ್ಮವೇ ನಿರ್ಭಯತೆ ಎಂಬುದು. ಜಾಗ್ರತರಾಗಿ, ಎದ್ದು ನಿಲ್ಲಿ. ದೌರ್ಬಲ್ಯದ ಸಮ್ಮೋಹನಾಸ್ತ್ರದ ಪಾಶದಿಂದ ಜಾಗ್ರತರಾಗಿ. ಯಾರೂ ನಿಜ ವಾಗಿಯೂ ದುರ್ಬಲರಲ್ಲ. ಆತ್ಮ ಅನಂತವಾದುದು, ಸರ್ವವ್ಯಾಪಿಯಾದುದು, ಸರ್ವಶಕ್ತವಾದುದು. ಎದ್ದು ನಿಂತು ನಿಮ್ಮಲ್ಲಿರುವ ಪರಬ್ರಹ್ಮನನ್ನು ವ್ಯಕ್ತಗೊಳಿಸಿ. ಅವನನ್ನು ಅಲ್ಲಗಳೆಯಬೇಡಿ. ನಮ್ಮ ಜನಾಂಗ ತುಂಬಾ ಸೋಮಾರಿತನ, ದೌರ್ಬಲ್ಯ ಮತ್ತು ಸಮ್ಮೋಹನಾಸ್ತ್ರಕ್ಕೆ ತುತ್ತಾಗಿದೆ. ಆಧುನಿಕ ಹಿಂದುಗಳೇ, ಸೋಮಾರಿತನದ ಪರವಶತೆಯಿಂದ ಜಾಗ್ರತರಾಗಿ. ಆತ್ಮನ ನೈಜ ಸ್ವಭಾವವನ್ನು ನೀವು ಅರಿತುಕೊಳ್ಳಿ, ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬರಿಗೂ ಅದನ್ನೇ ಬೋಧಿಸಿ. ಸುಪ್ತಾವಸ್ಥೆಯ ಲ್ಲಿರುವ ಆತ್ಮನನ್ನು ಕೂಗಿ ಕರೆಯಿರಿ. ನೋಡಿ ಅವನು ಹೇಗೆ ಏಳುತ್ತಾನೆ ಎಂಬು ದನ್ನು. ಆಗ ಶಕ್ತಿ ಬರುವುದು, ಪರಾಕ್ರಮ ಬರುವುದು, ಸಾಧು ಸ್ವಭಾವ ಬರುವುದು, ಪರಿಶುದ್ಧತೆ ಬರುವುದು. ಸುಪ್ತಾವಸ್ಥೆಯಲ್ಲಿರುವ ಆತ್ಮ ಯಾವಾಗ ಜಾಗ್ರತನಾಗು ವನೋ ಆಗ ಎಲ್ಲಾ ಒಳ್ಳೆಯ ಗುಣಗಳೂ ಬರುವುವು.

‘ಸೋಽಹಂ’ ಎಂದು ಯಾವಾಗಲೂ ಹೇಳಿ. ಈ ಮಾತುಗಳು ನಮ್ಮ ಮನಸ್ಸಿ ನಲ್ಲಿರುವ ಕೊಳೆಯನ್ನು ದಹಿಸುವುವು. ಇವು ಆಗಲೆ ನಿಮ್ಮ ಹೃದಯದಲ್ಲಿ ನಿದ್ರಿಸು ತ್ತಿರುವ ಅನಂತ ಶಕ್ತಿಯನ್ನು ಜಾಗ್ರತಗೊಳಿಸುವುವು.

ಸಮಾಜವನ್ನು ಜಾಗ್ರತಗೊಳಿಸುತ್ತಿರುವವರೆಲ್ಲ ವಿಶೇಷವಾಗಿ ಅವರ ನಾಯಕರು ತಮ್ಮ ಕಮ್ಯುನಿಸಂ ಅಥವಾ ಸರ್ವಸಮಾನತೆಯ ಭಾವನೆಗೆ ಒಂದು ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ತಳಹದಿ ಇರಬೇಕೆಂದು ಮನಗಾಣುತ್ತಿರುವರು. ವೇದಾಂತವೇ ಅದಕ್ಕೆ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ತಳಹದಿಯನ್ನು ಒದಗಿಸಬಲ್ಲದು. ಸರ್ಕಾರದ ಅಥವಾ ಶಾಸನಗಣದ ಯಾವ ಬಲಾ ತ್ಕಾರವೂ ಜನರ ಸ್ವಭಾವವನ್ನು ಬದಲಾಯಿಸಲಾರದು. ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಮತ್ತು ನೈತಿಕ ಶಿಕ್ಷಣ ಮಾತ್ರ ನಮ್ಮಲ್ಲಿರುವ ದೋಷಗಳನ್ನು ನಿರ್ಮೂಲಮಾಡಬಲ್ಲದು. ನಮ್ಮಲ್ಲಿ ಶಕ್ತಿ ಮತ್ತು ಸ್ಫೂರ್ತಿ ಇದ್ದ ಹಿಂದಿನ ಕಾಲಕ್ಕೆ ಹೋಗಿ ಮತ್ತೊಮ್ಮೆ ನೀವು ಬಲಶಾಲಿಗಳಾಗಿ. ಪೂರ್ವಕಾಲದ ಶಕ್ತಿಯ ಚಿಲುಮೆಯಿಂದ ಪಾನಮಾಡಿ. ಭರತ ಖಂಡದಲ್ಲಿ ಬಾಳುವೆಯ ರೀತಿಯೇ ಇದು.

ಸಮಾಜ ಸುಧಾರಣೆಗೆ ಮಾರ್ಗ : ನಮ್ಮ ಸಮಾಜದಲ್ಲಿರುವ ಲೋಪದೋಷ ಗಳನ್ನು ತೋರುವ ಸಾವಿರಾರು ಉಪನ್ಯಾಸಗಳು ವೇದಿಕೆಯ ಮೇಲಿನಿಂದ ಆಗಿವೆ. ಹಿಂದೂ ಜನಾಂಗ ಮತ್ತು ಅದರ ನಾಗರಿಕತೆಯನ್ನು ಅವಹೇಳನ ಮಾಡುವ ಬೇಕಾ ದಷ್ಟು ಗ್ರಂಥಗಳನ್ನು ಬರೆದು ಆಗಿದೆ. ಆದರೂ ಇವುಗಳಿಂದ ಯಾವ ನಿಜವಾದ ಪ್ರಯೋಜನವೂ ಆಗಿಲ್ಲ. ಇದಕ್ಕೆ ಕಾರಣವೇನು ? ಕಾರಣವನ್ನು ಕಂಡುಹಿಡಿಯುವು ದೇನು ಅಷ್ಟು ಕಷ್ಟವಲ್ಲ. ಸಮ್ಮನೆ ದೋಷಾರೋಪಣೆ ಮಾಡಿರುವರು. ಒಳ್ಳೆಯ ದನ್ನು ಮಾಡುವುದಕ್ಕೆ ದೋಷಾರೋಪಣೆಯಲ್ಲ ಮಾರ್ಗ.

ಅತ್ಯಂತ ಮೂಢಾಚಾರದಿಂದ ಕೂಡಿದ ಅಯುಕ್ತವಾದ ಸಂಸ್ಥೆಯನ್ನೂ ದೂರ ಬೇಡಿ. ಏಕೆಂದರೆ ಅವುಗಳೆಲ್ಲ ಹಿಂದೆ ಒಂದು ಒಳ್ಳೆಯ ಕೆಲಸವನ್ನು ಮಾಡಿವೆ. ಪ್ರಪಂಚದ ಬೇರೆ ದೇಶಗಳಲ್ಲೆಲ್ಲಿಯೂ ಭರತಖಂಡದಲ್ಲಿದ್ದಂತೆ ಸದುದ್ದೇಶ ಮತ್ತು ಆದರ್ಶಗಳುಳ್ಳ ಸಂಸ್ಥೆಗಳು ಇಲ್ಲ. ಈಗ ನಮಗೆ ದೋಷಪೂರಿತವಾಗಿ ಕಾಣುತ್ತಿರುವ ಕೆಲವು ಆಚಾರ ವ್ಯವಹಾರಗಳು ಕೂಡ ಹಿಂದೆ ಒಂದು ಒಳ್ಳೆಯ ಕೆಲಸವನ್ನು ಮಾಡಿದ್ದುವು. ನಾವು ಅವುಗಳನ್ನು ನಿವಾರಿಸಬೇಕಾದರೆ ಶಾಪವನ್ನು ಕೊಡಬೇಡಿ. ನಮ್ಮ ಜನಾಂಗವನ್ನು ಇದುವರೆಗೆ ಸಂರಕ್ಷಿಸಿ ಇಟ್ಟಿದ್ದಕ್ಕೆ ಅವುಗಳಿಗೆ ಕೃತಜ್ಞತೆಯನ್ನು ತೋರಿ ಧನ್ಯವಾದವನ್ನು ಅರ್ಪಿಸಿ ಅವುಗಳನ್ನು ತೆಗೆಯಿರಿ.

ನಾನು ಸುಧಾರಣೆಯಲ್ಲಿ ನಂಬುವುದಿಲ್ಲ. ಬೆಳವಣಿಗೆಯಲ್ಲಿ ನಂಬುತ್ತೇನೆ. ನಾನು ದೇವರ ಸ್ಥಾನದಲ್ಲಿ ನಿಂತು ಸಮಾಜಕ್ಕೆ ಹೀಗೆ ಮಾಡು ಎಂದು ವಿಧಿಸಲಾರೆ. ನನ್ನ ಆದರ್ಶ ಬೆಳವಣಿಗೆ, ವಿಕಾಸ, ನಮ್ಮ ಜನಾಂಗದ ರೀತಿಯಲ್ಲಿ ಮುಂದುವರಿ ಯುವುದು. ಪ್ರತಿಯೊಂದು ವ್ಯಕ್ತಿಯೂ ತನ್ನ ಉದ್ಧಾರವನ್ನು ತಾನೇ ಮಾಡಿಕೊಳ್ಳ ಬೇಕಾಗಿದೆ, ಬೇರೆ ಮಾರ್ಗವೇ ಇಲ್ಲ. ಇದರಂತೆಯೇ ರಾಷ್ಟ್ರಗಳೂ ಕೂಡ. ಉತ್ತಮ ಸಂಸ್ಥೆಗಳನ್ನು ನಿರ್ಮಾಣ ಮಾಡುವುದಕ್ಕೆ ಮುಂಚೆ ಹಳೆಯದನ್ನು ಧ್ವಂಸಮಾಡು ವುದು ಬಹಳ ಅಪಾಯಕಾರಿ. ಬೆಳವಣಿಗೆ ಯಾವಾಗಲೂ ನಿಧಾನವಾಗಿ ಆಗುವುದು. ಮನುಷ್ಯ ಎಲ್ಲಿರುವನೊ ಅಲ್ಲಿಂದ ಅವನನ್ನು ತೆಗೆದುಕೊಂಡು ಮೇಲಕ್ಕೆ ಬಿಡಿ.

ನಮ್ಮ ಆಧುನಿಕ ಕಾಲದ ಹಲವು ಸಮಾಜ ಸುಧಾರಣೆಗಳು ಬರಿಯ ಪಾಶ್ಚಾತ್ಯರ ಕ್ರಮಗಳನ್ನು ಅಂಧರಾಗಿ ಅನುಕರಿಸುವುದಾಗಿದೆ ಎಂದು ಹೇಳಲು ನನಗೆ ವ್ಯಥೆ ಯಾಗುವುದು. ಇದು ನಿಜವಾಗಿಯೂ ಭರತಖಂಡಕ್ಕೆ ಶ್ರೇಯಸ್ಕರವಲ್ಲ. ಭರತ ಖಂಡದ ಸುಧಾರಕರೆಲ್ಲ ನಮ್ಮ ಅವನತಿ ಮತ್ತು ನಮ್ಮಲ್ಲಿರುವ ಪೌರೋಹಿತ್ಯರ ಉಪಟಳಕ್ಕೆ ಧರ್ಮವೇ ಕಾರಣವೆಂದರು. ಅವಿನಾಶವಾದ ಕಟ್ಟಡಗಳನ್ನು ಕೆಳಗೆಳೆದು ಧ್ವಂಸಮಾಡಲು ಯತ್ನಿಸಿದರು. ಪರಿಣಾಮವಾಗಿ ಎಲ್ಲ ನಿಷ್ಪ್ರಯೋಜನವಾಯಿತು.

ನೀವು ಸಮಸ್ಯೆಯ ಮೂಲಕ್ಕೆ ಹೋಗಬೇಕಾಗಿದೆ. ಅದನ್ನೇ ನಾನು ಆಮೂಲಾಗ್ರ ವಾದ ಸುಧಾರಣೆ ಎನ್ನುವುದು. ಅಲ್ಲಿ ಬೆಂಕಿಯನ್ನು ಇಡಿ. ಅದು ಅಲ್ಲಿಂದ ಉರಿದು ಮೇಲೇಳಲಿ. ಅದರಿಂದ ಭರತಖಂಡದ ರಾಷ್ಟ್ರ ಮೂಡುವುದು. ನನ್ನ ಮಾರ್ಗವೇ ವ್ಯಾಧಿಯ ಮೂಲಕ್ಕೆ ಹೋಗಿ ಅದರ ಬೇರುಗಳನ್ನು ನಾಶಮಾಡುವುದು. ಸುಮ್ಮನೆ ಅವನ್ನು ಮೇಲಕ್ಕೆ ಏಳದಂತೆ ಅದುಮಿ ಹಿಡಿದಿರುವುದಲ್ಲ. ಎಲ್ಲಾ ವಿಧವಾದ ಸಾಮಾಜಿಕ ಸುಧಾರಣೆಗಳ ಹಿಂದೆಯೂ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಶಕ್ತಿ ಕೆಲಸ ಮಾಡುತ್ತಿರುವುದು ವ್ಯಕ್ತವಾಗುವುದು. ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕತೆ ಬಲವಾಗಿದ್ದರೆ ಸಮಾಜ ಸರಿಯಾಗಿ ವ್ಯವಸ್ಥಿತ ವಾಗುವುದು. ಸುಮ್ಮನೆ ಸಮಾಜ ಸುಧಾರಣೆಗೆ ಕೈ ಹಾಕಬೇಡಿ. ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಸುಧಾ ರಣೆ ಇಲ್ಲದೆ ಯಾವ ವಿಧವಾದ ಸಾಮಾಜಿಕ ಸುಧಾರಣೆಯೂ ಆಗಲಾರದು.

ನಮಗೆ ಸಮಾಜ ಸುಧಾರಣೆಯ ಆವಶ್ಯಕತೆಯಿದೆ. ಕೆಲವು ವೇಳೆ ಮಹಾ ಪುರುಷರು ಪ್ರಗತಿಗೆ ಸಹಾಯಕವಾದ ಕೆಲವು ಭಾವನೆಗಳನ್ನು ಕಂಡುಹಿಡಿಯು ತ್ತಿದ್ದರು. ರಾಜರು ಅದನ್ನು ಶಾಸನ ರೂಪಕ್ಕೆ ತರುತ್ತಿದ್ದರು. ಹಿಂದೆ ಸಮಾಜ ಸುಧಾರಣೆ ಆಗಿದ್ದು ಹೀಗೆ. ಆಧುನಿಕ ಕಾಲದಲ್ಲಿ ಈಗಿನ ಕಾಲಕ್ಕೆ ತಕ್ಕಂತೆ ಸುಧಾರಣೆ ಗಳನ್ನು ಜಾರಿಗೆ ತರಬೇಕಾದರೆ ಅಂತಹ ಅಧಿಕಾರವನ್ನು ಪಡೆದ ವ್ಯಕ್ತಿಗಳನ್ನು ಸೃಷ್ಟಿಸಬೇಕಾಗಿದೆ. ರಾಜರು ಹೋದರು. ಈಗ ಜನರ ಕೈಯಲ್ಲಿ ಅಧಿಕಾರವಿದೆ. ಸಾಧಾರಣ ಜನರು ವಿದ್ಯಾವಂತರಾಗಿ ತಮ್ಮ ಆವಶ್ಯಕತೆಗಳನ್ನು ಮನಗಂಡು, ತಮ್ಮ ಸಮಸ್ಯೆಗಳನ್ನು ಪರಿಹರಿಸುವ ಸ್ಥಿತಿಗೆ ಬರುವವರೆಗೆ ನಾವು ಕಾಯಬೇಕು. ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಅಲ್ಪಸಂಖ್ಯಾತರ ದೌರಾತ್ಮ್ಯ ತುಂಬಾ ಭಯಾನಕವಾದುದು. ಕಾರ್ಯ ಗತ ಮಾಡಲಾಗದ ಸುಧಾರಣೆಯ ವಿಷಯಗಳಲ್ಲಿ ನಮ್ಮ ಶಕ್ತಿಯನ್ನು ವ್ಯಯ ಮಾಡುವುದಕ್ಕಿಂತ ಸಮಸ್ಯೆಯ ಮೂಲಕ್ಕೆ ಹೋಗೋಣ. ಎಂದರೆ ಒಂದು ಶಾಸನ ಗಣವನ್ನು ನಿರ್ಮಾಣ ಮಾಡೋಣ. ಹಾಗೆ ಮಾಡಬೇಕಾದರೆ ನಾವು ಜನರಲ್ಲಿ ವಿದ್ಯಾಭ್ಯಾಸವನ್ನು ಹರಡಬೇಕು. ಇದರಿಂದ ಅವರು ತಮ್ಮ ಸಮಸ್ಯೆಗಳನ್ನು ತಾವೇ ಬಗೆಹರಿಸಿಕೊಳ್ಳುವರು. ಇದನ್ನು ಮಾಡುವವರೆಗೆ ಸುಧಾರಣೆಯ ಭಾವನೆಗಳೆಲ್ಲ ಕೇವಲ ಭಾವನಾ ಮಾತ್ರವಾಗಿ ಉಳಿಯುವುವು. ಜನ ತಮ್ಮ ಸಮಸ್ಯೆಯನ್ನು ತಾವೇ ಬಗೆಹರಿಸಿಕೊಳ್ಳಬೇಕು. ಇದೇ ಹೊಸ ಕ್ರಮ. ಭರತಖಂಡದಲ್ಲಿ ಇದನ್ನು ಅನು ಷ್ಠಾನಕ್ಕೆ ತರುವುದಕ್ಕೆ ಕಾಲ ಹಿಡಿಯುವುದು. ಏಕೆಂದರೆ ಇಲ್ಲಿ ಹಿಂದೆ ಯಾವಾಗಲೂ ರಾಜರು ಆಳುತ್ತಿದ್ದರು.

ನಾವು ನಿಜವಾದ ಸುಧಾರಕರಾಗಬೇಕಾದರೆ ಮೂರು ಗುಣಗಳು ಆವಶ್ಯಕ. ಮೊದಲು ಹೃದಯದಲ್ಲಿ ಅನುಕಂಪ ಇರಬೇಕು. ನಿಮ್ಮ ದೇಶಬಾಂಧವರಿಗೆ ನೀವು ನಿಜವಾಗಿಯೂ ಪರಿತಪಿಸುತ್ತೀರೇನು? ಈ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಇಷ್ಟೊಂದು ದುಃಖ ವಿದೆ, ಅಜ್ಞಾನವಿದೆ, ಮೌಢ್ಯತೆ ಇದೆ ಎಂದು ನೀವು ವ್ಯಸ್ಥರಾಗಿರುವಿರಾ? ಮನುಷ್ಯರೆಲ್ಲ ನಿಮ್ಮ ಸಹೋದರರೆಂದು ನೀವು ಭಾವಿಸುತ್ತೀರೇನು? ಈ ಭಾವನೆ ನಿಮ್ಮ ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವವನ್ನೆಲ್ಲ ವ್ಯಾಪಿಸಿಕೊಂಡಿರುವುದೆ? ಇದು ನಿಮ್ಮ ರಕ್ತದಲ್ಲಿ ಹರಿಯು ತ್ತಿದೆಯೆ? ನಿಮ್ಮ ನಾಡಿಯಲ್ಲಿ ಮಿಡಿಯುತ್ತಿದೆಯೆ? ಇವುಗಳೆಲ್ಲ ಇದ್ದರೆ ಇದು ಬರೀ ಮೊದಲನೆಯ ಹೆಜ್ಜೆ ಮಾತ್ರ. ಅನಂತರವೇ ಈ ಸಮಸ್ಯೆಯ ಪರಿಹಾರಕ್ಕೆ ಯಾವುದಾ ದರೂ ಮಾರ್ಗವನ್ನು ನೀವು ಕಂಡುಹಿಡಿದಿರುವಿರಾ? ಹಿಂದಿನವೆಲ್ಲ ಕೇವಲ ಮೂಢಾ ಚಾರಗಳು ಇರಬಹುದು. ಆದರೆ ಈ ಮೂಢಾಚಾರದ ಸುತ್ತಮುತ್ತಲು ಸತ್ಯದ ಘಟ್ಟಿ ಇತ್ತು. ಚಿನ್ನವನ್ನು ಉಳಿಸಿಕೊಂಡು ಕೊಳೆಯನ್ನು ಮಾತ್ರ ನಿರ್ಮೂಲ ಮಾಡುವ ಯಾವುದಾದರೂ ಮಾರ್ಗವನ್ನು ಕಂಡು ಹಿಡಿದಿರುವಿರಾ? ಮತ್ತೊಂದು ವಿಷಯ ಆವಶ್ಯಕ. ನಿಮ್ಮ ಉದ್ದೇಶವೇನು? ಹಣದ ಆಸೆ, ಅಧಿಕಾರದ ಲಾಲಸೆ, ಕೀರ್ತಿಯ ಆಸೆ, ಇವುಗಳಿಂದ ಪ್ರೇರೇಪಿತರಾಗಿಲ್ಲ ಎಂದು ನಿಸ್ಸಂದೇಹವಾಗಿ ತಿಳಿದುಕೊಂಡಿರುವಿರಾ ?

೪. ವಿದ್ಯಾಭ್ಯಾಸ

ನಮ್ಮ ಸಮಾಜದ ನ್ಯೂನತೆಗೆಲ್ಲಾ ದಿವ್ಯೌಷಧಿ

ಆಧುನಿಕ ರೀತಿ : ಈಗ ನಮಗೆ ದೊರಕುತ್ತಿರುವ ವಿದ್ಯಾಭ್ಯಾಸದಲ್ಲಿ ಕೆಲವು ಒಳ್ಳೆಯ ಅಂಶಗಳಿವೆ. ಆದರೆ ಇದರಲ್ಲಿ ದೊಡ್ಡ ನ್ಯೂನತೆಯೊಂದು ಇದೆ. ಇದ ರಿಂದ ಒಳ್ಳೆಯ ಅಂಶಗಳು ಗೌಣವಾಗುವುವು. ಮೊದಲನೆಯದಾಗಿ, ಇದು ಪುರುಷ ಸಿಂಹರನ್ನು ಮಾಡುವ ವಿದ್ಯಾಭ್ಯಾಸವಲ್ಲ. ಇದು ಕೇವಲ ನಿಷೇಧಮಯವಾದುದು. ನಿಷೇಧಮಯ ವಿದ್ಯಾಭ್ಯಾಸವಾದರೂ ಆಗಲಿ ಅಥವಾ ನಿಷೇಧದ ಮೇಲೆ ನಿಂತ ಯಾವ ತರಬೇತೆ ಆಗಲಿ ಅದು ಮೃತ್ಯುಗಿಂತ ಘೋರವಾದುದು. ಮಗುವನ್ನು ಶಾಲೆಗೆ ಹಾಕುವರು. ಆ ಮಗು ಕಲಿಯುವ ಮೊದಲನೇ ಪಾಠವೇ ತನ್ನ ತಂದೆ ಮೂರ್ಖ ಎಂದು ತಿಳಿಯುವುದು. ಎರಡನೆಯದೆ ತನ್ನ ಅಜ್ಜ ಹುಚ್ಚ ಎಂದು ತಿಳಿಯುವುದು. ಮೂರನೆಯದೇ ಗುರುಗಳೆಲ್ಲ ಮಿಥ್ಯಾಚಾರಿಗಳು ಎಂಬುದು. ನಾಲ್ಕನೆಯದೆ ನಮ್ಮ ಶಾಸ್ತ್ರಗಳೆಲ್ಲ ಸುಳ್ಳಿನ ಕಂತೆ ಎಂಬುದು. ಮಗುವಿಗೆ ಹದಿ ನಾರು ವರುಷಗಳು ಆಗುವ ಹೊತ್ತಿಗೆ ಅವನೇ ಒಂದು ಕೆಲಸಕ್ಕೆ ಬಾರದ ಕಂತೆ ಆಗುವನು. ನಿರ್ಜೀವನಾಗಿ ನಿತ್ರಾಣನಾಗುವನು. ಇದರ ಪರಿಣಾಮವಾಗಿ ಕಳೆದ ಐವತ್ತು ವರುಷಗಳಿಂದಲೂ ಇಂತಹ ವಿದ್ಯಾಭ್ಯಾಸದಿಂದ ಮೂರು ಪ್ರಾಂತ್ಯ ಗಳಲ್ಲಿಯೂ ಒಬಪ್ ಸ್ವತಂತ್ರವಾಗಿ ವಿಚಾರ ಮಾಡುವ ಮನುಷ್ಯ ತರಬೇತಾಗಿಲ್ಲ. ಸ್ವತಂತ್ರವಾಗಿ ಆಲೋಚನೆ ಮಾಡುವ ಪ್ರತಿಯೊಬಪ್ನೂ ಬೇರೆ ಎಲ್ಲೊ ವಿದ್ಯಾ ಭ್ಯಾಸವನ್ನು ಪಡೆದವನು, ಈ ದೇಶದಲ್ಲಿ ಅಲ್ಲ : ಅಥವಾ ಈಗಿನ ಶಿಕ್ಷಣದ ಮೌಢ್ಯತೆಯಿಂದ ಪಾರಾಗಲು ಹಿಂದಿನ ಕಾಲದ ಶಾಲೆಗಳಿಗೆ ಹೋದನು.

ಹುಡುಗರಾದಾಗಿನಿಂದಲೂ ನಮಗೆ ನಿಷೇಧಮಯವಾದ ವಿದ್ಯಾಭ್ಯಾಸವೇ ಆಗಿದೆ. ನಾವು ಯಾವ ಕೆಲಸಕ್ಕೂ ಬಾರದವರೆಂಬುದನ್ನು ಮಾತ್ರ ತಿಳಿದುಕೊಂಡಿರು ವೆವು. ನಮ್ಮ ದೇಶದಲ್ಲಿ ಮಹಾಪುರುಷರು ಜನಿಸಿದ್ದರು ಎಂಬುದನ್ನು ತಿಳಿದು ಕೊಳ್ಳುವುದಕ್ಕೆ ಅವಕಾಶವೇ ಇಲ್ಲ. ನಿರ್ವಿಧವಾದ ಕಲ್ಯಾಣಪ್ರದವಾದ ಯಾವ ಭಾವನೆಗಳನ್ನೂ ನಮಗೆ ಕೊಟ್ಟಿಲ್ಲ. ನಾವೇ ಸ್ವತಂತ್ರವಾಗಿ ಕೆಲಸ ಮಾಡುವುದನ್ನು ಕಲಿತಿಲ್ಲ. ನಾವು ಬರೀ ದೌರ್ಬಲ್ಯವನ್ನು ಕಲಿತಿರುವೆವು.

ಈಗಿನ ವಿದ್ಯಾಭ್ಯಾಸ ಕೇವಲ ಗುಮಾಸ್ತರನ್ನು ತಯಾರುಮಾಡುವ ಕಾರ್ಖಾನೆ ಯಂತಿದೆ. ಇದು ಬರೀ ಇಷ್ಟೇ ಆಗಿದ್ದರೆ ನಾನು ಎಷ್ಟೋ ಸಂತೋಷಪಡುತ್ತಿದ್ದೆ. ಆದರೆ ನೋಡಿ, ಜನ ಹೇಗೆ ಶ್ರದ್ಧಾವಿಹೀನರಾಗುತ್ತಿರುವರು. ಭಗವದ್ಗೀತೆಯನ್ನು ಅದೊಂದು ಪ್ರಕ್ಷಿಪ್ತಭಾಗವೆಂದು ಹೇಳುವರು. ವೇದಗಳಲ್ಲಿ ಬರುವ ಮಂತ್ರ ಗಳನ್ನು ಬರೀ ಹಳ್ಳಿಯ ಹಾಡುಗಳೆಂದು ಹೇಳುವರು. ಭರತಖಂಡಕ್ಕೆ ಹೊರಗಿರುವ ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಘಟನೆ ಮತ್ತು ವ್ಯಕ್ತಿಗೆ ಸಂಬಂಧಪಟ್ಟದ್ದನ್ನೆಲ್ಲ ಚೆನ್ನಾಗಿ ತಿಳಿದು ಕೊಳ್ಳಲು ಇಚ್ಛಿಸುವರು. ಆದರೆ ತಮ್ಮ ದೇಶದ ಹಿಂದಿನ ಏಳು ತಲೆಮಾರಿನವರೆಗೆ ಇರುವವರ ಹೆಸರೇ ಗೊತ್ತಿಲ್ಲ. ಇನ್ನು ಹದಿನಾಲ್ಕು ತಲೆಮಾರಿನ ಹೆಸರನ್ನು ಬಿಟ್ಟು ಬಿಡಿ!

ನಮ್ಮ ಶಿಕ್ಷಣಪಂಡಿತರು ನಮ್ಮ ಹುಡುಗರನ್ನು ಅರಗಿಳಿಗಳಂತೆ ಮಾಡುತ್ತಿರು ವರು. ಹಲವಾರು ವಿಷಯಗಳನ್ನು ಅರ್ಥವಾಗದೆ ಅವರ ತಲೆಗೆ ತುಂಬಿ ಅವರ ತಿಳಿವಳಿಕೆಯನ್ನು ಕೆಡಿಸುತ್ತಿರುವರು. ಅಯ್ಯೊ ದೇವರೆ! ಪದವೀಧರನಾಗುವುದಕ್ಕೆ ಎಷ್ಟೊಂದು ಅವಸರ, ಗಲಾಟೆ! ಅದಾದಮೇಲೆ ಎಲ್ಲಾ ತಣ್ಣಗಾಗುವುದು. ಇವತ್ತೆಲ್ಲ ಅವರೇನು ಕಲಿಯುವರು? ನಮ್ಮಲ್ಲಿರುವ ಆಚಾರ ವ್ಯವಹಾರವೆಲ್ಲ ಕೆಲಸಕ್ಕೆ ಬಾರದುದು; ಪಾಶ್ಚಾತ್ಯರ ಆಚಾರ ವ್ಯವಹಾರಗಳೆಲ್ಲ ಒಳ್ಳೆಯವು ಎಂಬುದು. ಇಷ್ಟೊಂದನ್ನು ಕಲಿತರೂ ಬಡತನದಿಂದ ಪಾರಾಗಲಾರರು. ಇಂತಹ ಕಾಲೇಜಿನ ಶಿಕ್ಷಣ ಇದ್ದರೆ ಎಷ್ಟು, ಹೋದರೆ ಎಷ್ಟು. ನಮ್ಮ ಜನರಿಗೆ ಸ್ವಲ್ಪ ಯಾಂತ್ರಿಕ ಶಿಕ್ಷಣ ಸಿಕ್ಕಿದರೆ ಅದರಿಂದ ಜೀವನೋಪಾಯವನ್ನಾದರೂ ಮಾಡಿ ಕೊಳ್ಳಬಹುದು. ಬರೀ ಪದವೀಧರನಾಗುವ ವಿದ್ಯಾಭ್ಯಾಸದಿಂದ ಚಾಕರಿಗೆ ಗೋಗರೆ ಯುವುದೇ ಆಗಿದೆ.

ಯಾವುದರ ಪರಿಣಾಮವಾಗಿ ಹಲವು ತಲೆಮಾರಿನಿಂದ ಇಚ್ಛಾಶಕ್ತಿಯ ವಿಕಾಸಕ್ಕೆ ಅಡಚಣೆಯುಂಟಾಗಿದೆಯೋ, ಇಲ್ಲ ಅದು ಸಂಪೂರ್ಣ ನಿರ್ನಾಮವಾಗಿದೆಯೋ ಅದನ್ನು ವಿದ್ಯಾಭ್ಯಾಸವೆಂದು ಕರೆಯಬಹುದೆ? ಯಾವುದರ ಪ್ರಭಾವದಿಂದ ಹೊಸ ಭಾವನೆಗಳನ್ನು ಬಿಡಿ, ಹಳೆಯ ಭಾವನೆಗಳು ಕೂಡ ಕ್ರಮೇಣ ನಶಿಸಿಹೋಗು ತ್ತವೆಯೊ ಅದನ್ನು ವಿದ್ಯಾಭ್ಯಾಸವೆಂದು ಕರೆಯಬಹುದೆ? ಮನುಷ್ಯನನ್ನು ಒಂದು ಯಂತ್ರಸದೃಶವನ್ನಾಗಿ ಮಾಡುವುದು ವಿದ್ಯಾಭ್ಯಾಸವೆ? ನನ್ನ ದೃಷ್ಟಿಯಲ್ಲಿ ಒಬ್ಬ ಇಚ್ಛಾನುಸಾರ ಸ್ವಂತ ಬುದ್ಧಿವಂತಿಕೆಯಿಂದ ತಪ್ಪುಮಾಡುವುದು ಕೂಡ ಯಂತ್ರ ದಂತೆ ಒಳ್ಳೆಯದಾಗಿರುವುದಕ್ಕಿಂತ ಮೇಲು.

ಒಬ್ಬ ಕೆಲವು ಪರೀಕ್ಷೆಗಳನ್ನು ಪಾಸುಮಾಡಿ ಚೆನ್ನಾಗಿ ಮಾತನಾಡಿದರೆ ವಿದ್ಯಾ ವಂತನೆಂದು ಭಾವಿಸುತ್ತೀರಿ. ಯಾವ ವಿದ್ಯಾಭ್ಯಾಸ ಜನಸಾಧಾರಣರಿಗೆ ಜೀವನೋ ಪಾಯಕ್ಕೆ ಸಹಾಯಮಾಡಲಾರದೊ, ಚಾರಿತ್ರ್ಯಶುದ್ಧಿಗೆ ಸಹಾಯ ಮಾಡಲಾರದೊ, ಜೀವಿಯ ಹೃದಯದಲ್ಲಿ ಪರೋಪಕಾರದ ಭಾವನೆಯನ್ನು ಮತ್ತು ಸಿಂಹಸದೃಶ ಧೈರ್ಯವನ್ನು ತುಂಬಲಾರದೊ ಅದರಿಂದ ಏನು ಪ್ರಯೋಜನ? ಶಾಲಾಕಾಲೇಜು ಗಳಲ್ಲಿ ನಿಮಗೆ ದೊರಕುತ್ತಿರುವ ವಿದ್ಯಾಭ್ಯಾಸದಿಂದ ಈಗ ನೀವು ಅಜೀರ್ಣದಿಂದ ನರಳುತ್ತಿರುವಿರಿ. ನೀವೀಗ ಯಂತ್ರದಂತೆ ಕೆಲಸಮಾಡುತ್ತಿರುವಿರಿ.

ನಿಜವಾದ ವಿದ್ಯಾಭ್ಯಾಸ : ನಿಜವಾದ ವಿದ್ಯಾಭ್ಯಾಸವೆಂದರೇನು ? ಅದೇನು ಪುಸ್ತಕ ಪಾಂಡಿತ್ಯವೆ ? ಅಲ್ಲ. ಅದೇನು ಹಲವು ವಿಷಯಗಳನ್ನು ತಿಳಿದುಕೊಂಡಿರುವುದೆ ? ಅದೂ ಅಲ್ಲ. ಯಾವುದರಿಂದ ನಮ್ಮ ಇಚಾಊಇ್ಕ86ದ್ಶಕ್ತಿ ವ್ಯಕ್ತವಾಗುವುದೊ ಮತ್ತು ಅದನ್ನು ಫಲಪ್ರದವಾಗುವಂತೆ ಮಾಡಬಲ್ಲದೊ ಆ ತರಬೇತನ್ನೇ ವಿದ್ಯಾಭ್ಯಾಸ ಎನ್ನಬಹುದು. ನಿಜವಾದ ವಿದ್ಯಾಭ್ಯಾಸ ನಮ್ಮಲ್ಲಿ ಸುಪ್ತವಾಗಿರುವ ಸಾಧ್ಯತೆಗಳನ್ನು ವ್ಯಕ್ತವಾಗುವಂತೆ ಮಾಡಬೇಕು. ವ್ಯಕ್ತಿಯು ಸರಿಯಾಗಿರುವುದನ್ನು ಪರಿಣಾಮಕಾರಿ ಯಾದ ರೀತಿಯಲ್ಲಿ ಇಚಿಊಇ್ಕ86ದ್ಸುವುದಕ್ಕೆ ಸಾಧ್ಯವಾಗುವಂತೆ ಮಾಡಬೇಕು. ಅದು ಬರಿಯ ವಿಷಯ ಸಂಗ್ರಹವಲ್ಲ. ಎಲ್ಲಾ ಶಿಕ್ಷಣದ ಉದ್ದೇಶವೂ, ತರಬೇತಿನ ಉದ್ದೇಶವೂ ಪುರುಷಸಿಂಹರನ್ನು ಮಾಡುವುದಾಗಿರಬೇಕು. ವಿದ್ಯಾಭ್ಯಾಸ ಎಂದರೆ ಅದು ನಿಮ್ಮ ತಲೆಗೆ ತುರುಕಿದ ಸರಕಲ್ಲ. ಅದು ಅಲ್ಲಿ ಜೀವಾವಧಿ ಅಜೀರ್ಣವಾಗಿ ಚೆಲ್ಲಾಪಿಲ್ಲಿಯಾಗಿ ಇರುವುದಲ್ಲ. ನಿಜವಾದ ವಿದ್ಯಾಭ್ಯಾಸ ನಮ್ಮ ಜೀವನವನ್ನು ರೂಪಿಸಬೇಕು ; ಪುರುಷಸಿಂಹರನ್ನು ಮಾಡಬೇಕು ; ಶುದ್ಧ ಚಾರಿತ್ರ್ಯದವರನ್ನಾಗಿ ಮಾಡಬೇಕು. ಭಾವನೆಗಳನ್ನು ರಕ್ತಗತಮಾಡಿಕೊಳ್ಳುವಂತೆ ಮಾಡಬೇಕು. ನೀವು ಐದು ಭಾವನೆಗಳನ್ನು ಚೆನ್ನಾಗಿ ತಿಳಿದುಕೊಂಡು ನಿಮ್ಮ ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಅವನ್ನು ವ್ಯಕ್ತ ಪಡಿಸಿದರೆ ಆಗ ಒಂದು ಪುಸ್ತಕಭಂಡಾರವನ್ನೇ ಕಂಠಪಾಠ ಮಾಡಿಕೊಂಡಿರುವವನಿ ಗಿಂತ ಹೆಚ್ಚು ವಿದ್ಯಾವಂತರು ನೀವು. "ಗಂಧದ ತುಂಡುಗಳನ್ನು ಹೊರುವ ಕತ್ತೆಗೆ ಅದರ ಭಾರ ಮಾತ್ರ ಗೊತ್ತು". ಅದರ ಬೆಲೆ ಗೊತ್ತಿಲ್ಲ. ವಿಷಯ ಸಂಗ್ರಹವೇ ವಿದ್ಯಾಭ್ಯಾಸವಾದರೆ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಪುಸ್ತಕಾಲಯಗಳೇ ಮಹಾಮುನಿಗಳಾಗುತ್ತಿ ದ್ದವು, ವಿಶ್ವಕೋಶಗಳೇ ಮಹಾಪುಷಿಗಳಾಗುತ್ತಿದ್ದವು!

ವಿದ್ಯಾಭ್ಯಾಸ ಎಂದರೆ, ನಾನು ಈಗ ಜಾರಿಯಲ್ಲಿರುವುದನ್ನು ಕುರಿತು ಹೇಳು ತ್ತಿಲ್ಲ. ಸ್ಪಷ್ಟವಾದ ನಿರ್ದಿಷ್ಟವಾದ ವಿಷಯವನ್ನು ಬೋಧಿಸಬೇಕಾಗಿದೆ. ಬರೀ ಪುಸ್ತಕ ಪಾಂಡಿತ್ಯ ಏನೂ ಪ್ರಯೋಜನವಿಲ್ಲ. ಯಾವ ವಿದ್ಯಾಭ್ಯಾಸದಿಂದ ನಮ್ಮಲ್ಲಿ ಶುದ್ಧಚಾರಿತ್ರ್ಯ ಮೂಡುವುದೊ, ನಮ್ಮ ಮಾನಸಿಕ ಶಕ್ತಿ ವೃದ್ಧಿಯಾಗುವುದೊ, ಬುದ್ಧಿವಿಕಾಸವಾಗುವುದೊ, ವ್ಯಕ್ತಿ ಸ್ವತಂತ್ರನಾಗಿ ಬಾಳತಕ್ಕ ಸ್ಥಿತಿಗೆ ಬರಬಲ್ಲನೊ ಅಂತಹ ತರಬೇತು ಬೇಕು. ಪಾಶ್ಚಾತ್ಯವಿಜ್ಞಾನ ಶಾಸ್ತ್ರಗಳು ವೇದಾಂತದೊಂದಿಗೆ ಮಿಲನವಾಗಿರಬೇಕು. ನಮ್ಮಲ್ಲಿ ಬ್ರಹ್ಮಚರ್ಯದ ಆದರ್ಶವಿರಬೇಕು. ನಮ್ಮಲ್ಲಿ ಆತ್ಮಶ್ರದ್ಧೆ ಇರಬೇಕು.

ಮೇಲಿನ ಮಟ್ಟದ ಶಿಕ್ಷಣ ಎಂದರೆ ಕೇವಲ ಭೌತಿಕ ಶಾಸ್ತ್ರವನ್ನು ತಿಳಿದುಕೊಂಡು ನಮ್ಮ ನಿತ್ಯಜೀವನಕ್ಕೆ ಬೇಕಾದ ಹಲವು ವಸ್ತುಗಳನ್ನು ಯಂತ್ರದಿಂದ ತಯಾರು ಮಾಡುವುದೇನು? ನಮ್ಮ ಜೀವನ ಸಮಸ್ಯೆಯನ್ನು ಪರಿಹರಿಸುವುದೆ ಮೇಲಿನ ಮಟ್ಟದ ಶಿಕ್ಷಣದಿಂದ ಆಗುವ ಪ್ರಯೋಜನ. ಆಧುನಿಕ ನಾಗರಿಕ ಜನಾಂಗದ ಮಹಾಮೇಧಾವಿಗಳು ಇದನ್ನು ಕುರಿತು ಚಿಂತಿಸುತ್ತಿರುವರು. ಆದರೆ ನಮ್ಮ ದೇಶ ದಲ್ಲಿ ಸಾವಿರಾರು ವರುಷಗಳ ಹಿಂದೆಯೇ ಇದನ್ನು ಬಗೆಹರಿಸಿದರು.

ವಿದ್ಯಾಭ್ಯಾಸ ಎಂದರೆ ಆಗಲೆ ಸುಪ್ತಾವಸ್ಥೆಯಲ್ಲಿರುವ ಪರಿಪೂರ್ಣತೆಯನ್ನು ವ್ಯಕ್ತಪಡಿಸುವುದು. ಧರ್ಮವೇ ಶಿಕ್ಷಣದ ಸಾರ ಎಂದು ಭಾವಿಸುತ್ತೇನೆ. ಆದರೆ ಅದು ನನ್ನ ಅಥವಾ ನಿಮ್ಮ ಧಾರ್ಮಿಕ ಭಾವನೆಗಳಲ್ಲ. ನಾವು ಊಟಮಾಡುವಾಗ ಅನ್ನದಂತೆ ಇರುವುದೇ ಧರ್ಮ. ಉಳಿದವುಗಳೆಲ್ಲ ಪಲ್ಯ ಉಪ್ಪಿನಕಾಯಿಗಳಂತೆ. ಬರೀ ಪಲ್ಯವನ್ನು ತಿಂದರೆ ಅಜೀರ್ಣವಾಗುವುದು. ಅದರಂತೆಯೇ ಬರೀ ಅನ್ನವನ್ನು ತಿಂದರೂ ಕೂಡ.

ಆದರ್ಶಮಾರ್ಗ

ಏಕಾಗ್ರತೆ ಮತ್ತು ಅನಾಸಕ್ತಿ : ನಮಗೆ ಜ್ಞಾನಸಂಪಾದನೆಗೆ ಒಂದೇ ಮಾರ್ಗ ಇರು ವುದು. ಅತ್ಯಂತ ಕನಿಷ್ಠಪಕ್ಷದ ಮನುಷ್ಯನಿಂದ ಹಿಡಿದು ಮಹಾಯೋಗಿಯ ವರೆಗೆ ಎಲ್ಲರೂ ಒಂದೇ ಮಾರ್ಗವನ್ನು ಉಪಯೋಗಿಸಬೇಕಾಗಿದೆ. ಅದನ್ನೇ ಏಕಾಗ್ರತೆ ಎನ್ನುವುದು. ಪ್ರಯೋಗಶಾಲೆಯಲ್ಲಿ ಕೆಲಸಮಾಡುತ್ತಿರುವ ರಸಾಯನಶಾಸ್ತ್ರಜ್ಞ ತನ್ನ ಮನಸ್ಸನ್ನೆಲ್ಲ ಏಕಾಗ್ರಮಾಡಿ ತಾನು ವಿಭಜನೆ ಮಾಡುತ್ತಿರುವ ವಸ್ತುವಿನ ಮೇಲೆ ಬೀರುವನು. ಇದರಿಂದ ಅವನಿಗೆ ಅವುಗಳ ರಹಸ್ಯ ಗೊತ್ತಾಗುವುದು. ಖಗೋಳ ಶಾಸ್ತ್ರಜ್ಞ ತನ್ನ ಮಾನಸಿಕ ಶಕ್ತಿಯನ್ನೆಲ್ಲಾ ಏಕಾಗ್ರಮಾಡಿ ದೂರದರ್ಶಕ ಯಂತ್ರದ ಮೂಲಕ ಆಕಾಶವನ್ನು ಭೇದಿಸುವನು. ಆಗ ಸೂರ್ಯಚಂದ್ರ ತಾರಾವಳಿಗಳು ತಮ್ಮ ರಹಸ್ಯವನ್ನು ಅವನಿಗೆ ಹೇಳುವುವು.

ಮನೋಶಕ್ತಿಯ ಏಕಾಗ್ರತೆಯಿಂದಲೆ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿರುವ ಜ್ಞಾನರಾಶಿಯನ್ನೆಲ್ಲ ಸಂಗ್ರಹಿಸಿದ್ದು. ಪ್ರಪಂಚದ ಬಾಗಿಲುಗಳನ್ನು ಹೇಗೆ ತಟ್ಟುವುದು ಎಂಬುದು ನಮಗೆ ಗೊತ್ತಿದ್ದರೆ, ಅದು ತನ್ನ ರಹಸ್ಯಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ನಮಗೆ ನೀಡುವುದು. ಪೆಟ್ಟಿನ ಶಕ್ತಿ ಮತ್ತು ತೀವ್ರತೆ ನಮ್ಮ ಏಕಾಗ್ರತೆಯ ಮೇಲೆ ನಿಂತಿರುವುದು. ಮನುಷ್ಯನ ಶಕ್ತಿಗೆ ಒಂದು ಮೇರೆ ಇಲ್ಲ. ನಾವು ಅದನ್ನು ಏಕಾಗ್ರ ಮಾಡಿದಷ್ಟು ಪ್ರಬಲವಾಗು ವುದು. ಇದೇ ರಹಸ್ಯ.

ಬೂಡ್ಸುಗಳಿಗೆ ಬಣ್ಣ ಹಾಕುವ ಅತ್ಯಂತ ಕೆಳಮಟ್ಟದ ಕೆಲಸ ಮಾಡುವವನು ಕೂಡ, ಅವನ ಏಕಾಗ್ರತೆ ಹೆಚ್ಚಾದಂತೆ ಆ ಕೆಲಸವನ್ನು ಮತ್ತೂ ಚೆನ್ನಾಗಿ ಮಾಡು ವನು. ಅಡಿಗೆ ಮಾಡುವವನಿಗೆ ಏಕಾಗ್ರತೆ ಇದ್ದರೆ ಅವನು ಚೆನ್ನಾಗಿ ಅಡಿಗೆ ಮಾಡು ವನು. ದ್ರವ್ಯಸಂಪಾದನೆಯ ವೃತ್ತಿಯಲ್ಲಾಗಲಿ, ದೇವರಪೂಜೆಯ ವಿಷಯದಲ್ಲಾ ಗಲಿ ಅಥವಾ ಮತ್ತಾವುದೇ ಕೆಲಸದಲ್ಲಿ ನಿರತನಾಗಿದ್ದರೂ, ಮನೋ ಏಕಾಗ್ರತೆ ತೀವ್ರವಾದಂತೆ ಅವನ ಕೆಲಸವೂ ಅಷ್ಟು ಚೆನ್ನಾಗುವುದು. ಈ ಏಕಾಗ್ರತೆಯ ಕರೆ ಯೊಂದೇ, ಏಕಾಗ್ರತೆಯ ಪೆಟ್ಟೊಂದೇ ಪ್ರಕೃತಿಯ ಬಾಗಿಲುಗಳನ್ನು ತೆರೆದು ಅಲ್ಲಿ ಇರುವ ರಹಸ್ಯವನ್ನು ನಮಗೆ ನೀಡುವುದು. ಮನೋ ಏಕಾಗ್ರತೆಯೇ ಜ್ಞಾನ ಭಂಡಾರಕ್ಕೆ ಇರುವ ಏಕಮಾತ್ರ ಕೀಲಿಕೈ.

ನಾವು ಏಕಾಗ್ರತೆಯನ್ನು ವೃದ್ಧಿಮಾಡಿಕೊಂಡಂತೆ ಅನಾಸಕ್ತಿಯನ್ನು ಕೂಡ ವೃದ್ಧಿ ಮಾಡಿಕೊಳ್ಳಲೇ ಬೇಕು. ನಾವು ಮನಸ್ಸನ್ನು ಒಂದು ವಸ್ತುವಿನ ಮೇಲೆ ಏಕಾಗ್ರ ಮಾಡುವುದನ್ನು ಮಾತ್ರ ಕಲಿಯುವುದಲ್ಲ, ಅದನ್ನು ಮರುಕ್ಷಣದಲ್ಲಿಯೇ ಅಲ್ಲಿಂದ ತೆಗೆದು ಬೇರೊಂದು ವಸ್ತುವಿನ ಮೇಲೆ ಇಡಬೇಕು. ಇವೆರಡನ್ನು ನಾವು ಒಟ್ಟಿಗೆ ಅಭ್ಯಾಸ ಮಾಡಬೇಕು. ಆಗಲೇ ನಾವು ಸುರಕ್ಷಿತವಾಗಿರುವೆವು.

ಮನಸ್ಸನ್ನು ಒಂದು ರೀತಿ ಅಭಿವೃದ್ಧಿ ಮಾಡುವುದೆಂದರೆ ಇದೇ. ನನ್ನ ದೃಷ್ಟಿ ಯಲ್ಲಿ ವಿದ್ಯಾಭ್ಯಾಸದ ಸಾರವೇ ಮನೋ ಏಕಾಗ್ರತೆ, ಸುಮ್ಮನೆ ವಿಷಯಗಳನ್ನು ಸಂಗ್ರಹಿಸುವುದಲ್ಲ. ನಾನೇನಾದರೂ ಪುನಃ ವಿದ್ಯಾಭ್ಯಾಸವನ್ನು ಮಾಡಬೇಕಾದ ಅವಕಾಶ ಒದಗಿದರೆ, ಅದರಲ್ಲಿ ನನಗೇನಾದರೂ ಸ್ವಾತಂತ್ರ್ಯವಿದ್ದರೆ, ನಾನು ವಿಷಯಗಳನ್ನು ಸಂಗ್ರಹಿಸುವುದರ ಕಡೆಗೆ ಗಮನ ಕೊಡುವುದಿಲ್ಲ. ಅದರ ಬದಲು ನಾನು ಮನಸ್ಸಿನ ಏಕಾಗ್ರತೆ ಮತ್ತು ಅನಾಸಕ್ತಿಯನ್ನು ರೂಢಿಸಿ ಅನಂತರ ಅಂತಹ ಪೂರ್ಣವಾದ ಮಾನಸಿಕ ಯಂತ್ರದಿಂದ ನನ್ನ ಇಚ್ಛಾನುಸಾರ ವಿಷಯಗಳನ್ನು ಸಂಗ್ರಹಿಸುವೆನು. ಮಗುವಿಗೆ ಜೊತೆಜೊತೆಯಲ್ಲಿಯೇ ಒಂದು ವಸ್ತುವಿನ ಮೇಲೆ ಮನಸ್ಸನ್ನು ಇಡುವುದನ್ನು ಮತ್ತು ಅದರಿಂದ ಮನಸ್ಸನ್ನು ತೆಗೆದುಕೊಳ್ಳುವುದನ್ನು ಕಲಿಸಬೇಕು.

ಬ್ರಹ್ಮಚಾರ್ಯ : ಪ್ರತಿಯೊಬಪ್ ಹುಡುಗನಿಗೂ ಬ್ರಹ್ಮಚರ್ಯವನ್ನು ಚೆನ್ನಾಗಿ ಪಾಲಿಸು ವುದನ್ನು ಕಲಿಸಬೇಕು. ಆಗ ಮಾತ್ರ ಶ್ರದ್ಧಾ ಮತ್ತು ಭಕ್ತಿಗಳು ಬರುವುವು. ಕಾಯಾ ವಾಚಾ ಮನಸಾ ಎಲ್ಲಾ ಸ್ಥಿತಿಗಳಲ್ಲಿಯೂ ಪರಿಶುದ್ಧವಾಗಿರುವುದೇ ಬ್ರಹ್ಮಚರ್ಯ. ಬ್ರಹ್ಮಚರ್ಯದ ಅಭಾವದಿಂದಲೇ ನಮ್ಮಲ್ಲಿ ಎಲ್ಲವೂ ಇಂತಹ ಕ್ಷೀಣಸ್ಥಿತಿಗೆ ಬಂದಿ ರುವುದು. ಬ್ರಹ್ಮಚರ್ಯದ ನಿಷ್ಠೆಯಿಂದ ಅತ್ಯಲ್ಪ ಕಾಲದಲ್ಲಿ ನಾವು ವಿಷಯಗಳನ್ನು ಸಂಗ್ರಹಿಸಬಹುದು. ಒಂದು ಸಲ ನೋಡಿದರೆ ಸಾಕು ; ಅದನ್ನು ಮರೆಯದಂತೆ ಜ್ಞಾಪಕದಲ್ಲಿಟ್ಟುಕೊಳ್ಳಬಹುದು. ಬ್ರಹ್ಮಚರ್ಯದೀಕ್ಷಿತನಾದವನಿಗೆ ಅದ್ಭುತವಾದ ಇಚ್ಚಾಶಕ್ತಿ ಕ್ರಿಯಾಶಕ್ತಿಗಳು ಬರುವುವು. ಯಾವಾಗ ನಾವು ಆಸೆಯನ್ನು ನಿಗ್ರಹಿಸು ತ್ತೇವೆಯೊ ಆಗ ಮನಸ್ಸು ತುಂಬ ಮೇಲುಮಟ್ಟಕ್ಕೆ ಬರುವುದು. ಲೈಂಗಿಕಶಕ್ತಿಯನ್ನು ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಶಕ್ತಿಯನ್ನಾಗಿ ಪರಿವರ್ತಿಸಿ. ಆ ಶಕ್ತಿ ಎಷ್ಟು ಬಲವಾಗಿದ್ದರೆ ಅದರಿಂದ ಅಷ್ಟೊಂದು ಹೆಚ್ಚು ಕೆಲಸವನ್ನು ಮಾಡಬಹುದು. ವೇಗದಿಂದ ಹರಿಯುವ ನೀರಿನ ಪ್ರವಾಹದಿಂದ ಮಾತ್ರ ವಿದ್ಯುಚಊಇ್ಕ86ದ್ಕ್ತಿಯನ್ನು ಉತ್ಪತ್ತಿ ಮಾಡಬಹುದು.

ಶ್ರದ್ಧೆ : ಭಾವನೆಯನ್ನು ನಾವು ಮತ್ತೊಮ್ಮೆ ತರಬೇಕಾಗಿದೆ. ಒಬಪ್ ನಿಗೂ ಮತ್ತೊಬಪ್ನಿಗೂ ಇರುವ ವ್ಯತ್ಯಾಸಕ್ಕೆಲ್ಲ ಅವರಲ್ಲಿರುವ ಶ್ರದ್ಧೆಯ ಹೆಚ್ಚು ಕಡಿಮೆಯಲ್ಲದೆ ಬೇರೆಯಲ್ಲ. ಯಾವುದು ಒಬಪ್ನನ್ನು ಮಹಾಪುರುಷನನ್ನಾಗಿ ಮಾಡುವುದೊ, ಮತ್ತೊಬಪ್ನನ್ನು ಅತಿ ಕನಿಷ್ಠ ವ್ಯಕ್ತಿಯನ್ನಾಗಿ ಮಾಡುವುದೊ ಅದೇ ಶ್ರದ್ಧೆ. ಯಾರು ತಾನು ಯಾವ ಕೆಲಸಕ್ಕೂ ಪ್ರಯೋಜನವಿಲ್ಲದವನೆಂದು ಹಗಲು ರಾತ್ರಿ ಚಿಂತಿಸುತ್ತಿರುವರೊ ಅವರು ಅಪ್ರಯೋಜಕರಾಗಿಯೇ ಆಗುವರು. ಒಬಪ್ ಹಗಲು ರಾತ್ರಿ ತಾನು ಅತಿ ದುಃಖಿ, ದೀನ ನಿಷ್ಪ್ರಯೋಜಕ ಎಂದು ಭಾವಿಸುತ್ತಿದ್ದರೆ ಹಾಗೆಯೇ ಆಗುವನು. ನಾವು ಸರ್ವಶಕ್ತನಾದ ಭಗವಂತನ ಮಕ್ಕಳು, ನಾವು ಅನಂತಾತ್ಮನ ಪಾವಿತ್ರ್ಯದ ಕಿಡಿಗಳು. ನಾವು ಹೇಗೆ ನಿಷ್ಪ್ರಯೋಜಕರಾಗಬಲ್ಲೆವು ? ನಾವೇ ಸರ್ವವೂ. ನಾವು ಏನನ್ನು ಬೇಕಾದರೂ ಮಾಡಲು ಸಿದ್ಧವಾಗಿರುವೆವು. ನಾವೆಲ್ಲವನ್ನೂ ಸಾಧಿಸುವೆವು. ನಮ್ಮ ಪೂರ್ವಿಕರಲ್ಲಿ ಇಂತಹ ಆತ್ಮಶ್ರದ್ಧೆ ಇತ್ತು. ನಾಗರಿಕತೆಯ ಮೆರವಣಿಗೆಯಲ್ಲಿ ಅವರನ್ನು ಮುಂದೆ ನೂಕಿದ್ದು ಈ ಆತ್ಮಾಭಿ ಮಾನ. ಈಗ ಅವನತಿಗೆ ಬಂದಿದ್ದರೆ, ನಮ್ಮಲ್ಲಿ ಲೋಪದೋಷಗಳಿದ್ದರೆ, ಎಂದು ನಮ್ಮವರು ನಮ್ಮಲ್ಲಿ ವಿಶ್ವಾಸವನ್ನು ಕಳೆದುಕೊಂಡರೊ ಅಂದಿನಿಂದ ಅದು ಪ್ರಾರಂಭವಾಯಿತು. ಆದಕಾರಣವೇ ಜೀವದಾನ ಮಾಡುವಂತಹ, ಮಹೋನ್ನತ ವಾದ, ನಮಗೆ ಶ್ರೇಯಸ್ಕರವಾದ ಶ್ರದ್ಧೆಯ ಸಂದೇಶವನ್ನು ನಿಮ್ಮ ಮಕ್ಕಳಿಗೆ ಬಾಲ್ಯ ದಿಂದಲೂ ಸಾರಿ.

ಶೀಲ : ನಿಮಗೆ ಇಂದು ಬೇಕಾಗಿರುವುದು ನಿಮ್ಮ ಇಚಾಊಇ್ಕ86ದ್ಶಕ್ತಿಯನ್ನು ವೃದ್ಧಿಮಾಡ ಬಲ್ಲಂತಹ ಚಾರಿತ್ರ್ಯ. ನೀವು ನಿಮ್ಮ ಇಚಾಊಇ್ಕ86ದ್ಶಕ್ತಿಯನ್ನು ರೂಢಿಸಿಕೊಂಡಂತೆ ಅದು ನಿಮ್ಮನ್ನು ಮೇಲೆ ಮೇಲಕ್ಕೆ ಒಯ್ಯುವುದು. ವಜ್ರದಂತಹ ಕಷ್ಟದ ಕೋಟೆಗಳನ್ನು ಕೂಡ ಸೀಳಿಕೊಂಡು ಹೋಗುವುದು ಚಾರಿತ್ರ್ಯ. ಮನುಷ್ಯನ ಶೀಲ ಎಂದರೆ ಅವನ ಸ್ವಭಾವದ ಮೊತ್ತ. ನಾವು ನಮ್ಮ ಆಲೋಚನೆ ಮಾಡಿದಂತೆ ಇರುವೆವು. ಆದ ಕಾರಣವೆ ನೀವು ಏನನ್ನು ಆಲೋಚಿಸುವಿರೋ ಅದರ ವಿಷಯದಲ್ಲಿ ಬಹಳ ಜೋಪಾನವಾಗಿರಿ. ನಾವು ಮಾಡುವ ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಕೆಲಸವೂ, ನಮ್ಮ ದೇಹದ ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಚಲನವಲನವೂ, ನಾವು ಮಾಡುವ ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಆಲೋ ಚನೆಯೂ, ನಮ್ಮ ಮನಸ್ಸಿನ ಮೇಲೆ ಒಂದು ಪ್ರಭಾವವನ್ನು ಬಿಡುವುದು. ಈ ಪ್ರಭಾವಗಳ ಮೊತ್ತವೇ ನಾವು ಪ್ರತಿ ಕ್ಷಣ ಹೇಗಿರುವೆವೊ ಅದಕ್ಕೆ ಕಾರಣ. ಪ್ರತಿಯೊಬಪ್ನ ಶೀಲವೂ ಅವನ ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿರುವ ಪ್ರತಿಕ್ರಿಯೆಯ ಮೊತ್ತದಿಂದ ನಿರ್ಧರಿಸಲ್ಪಟ್ಟಿದೆ. ಒಳ್ಳೆಯ ಅನುಭವಗಳಿದ್ದರೆ ಶೀಲ ಶುದ್ಧವಾಗುವುದು. ಕೆಟ್ಟ ಅನುಭವಗಳಿದ್ದರೆ ಶೀಲ ಕೆಡುವುದು.

ಮನಸ್ಸಿನ ಮೇಲೆ ಹಲವು ಭಾವನೆಗಳು ನಾಟಿದ್ದರೆ ಅವುಗಳೆಲ್ಲ ಒಟ್ಟಿಗೆ ಸೇರಿ ಒಂದು ಸ್ವಭಾವವಾಗುವುದು. ಕೆಟ್ಟ ಸ್ವಭಾವದಿಂದ ಪಾರಾಗಬೇಕಾದರೆ ಒಳ್ಳೆಯ ಸ್ವಭಾವವನ್ನು ರೂಢಿಸಿಕೊಳ್ಳಬೇಕು. ನಮ್ಮಲ್ಲಿರುವ ಕೆಟ್ಟ ಅಭ್ಯಾಸಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ಒಳ್ಳೆಯ ಅಭ್ಯಾಸದಿಂದ ಗೆಲ್ಲಬೇಕಾಗಿದೆ. ನಮ್ಮ ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿರುವ ಹೀನ ಭಾವನೆ ಗಳನ್ನು ಪರಿವರ್ತನೆ ಮಾಡಬೇಕಾದರೆ ಯಾವಾಗಲೂ ಒಳ್ಳೆಯ ಕೆಲಸವನ್ನು ಮಾಡಿ, ಒಳ್ಳೆಯ ಆಲೋಚನೆಯನ್ನು ಮಾಡಿ.

ನಮ್ಮ ಶೀಲವನ್ನು ರೂಪಿಸುವುದರಲ್ಲಿ ಸುಖ ದುಃಖ ಎರಡಕ್ಕೂ ಸಮನಾದ ಪಾತ್ರವಿದೆ. ಕೆಲವು ವೇಳೆ ದುಃಖ ಸುಖಕ್ಕಿಂತ ದೊಡ್ಡ ಗುರು. ಪ್ರಪಂಚದ ಶ್ರೇಷ್ಠ ವ್ಯಕ್ತಿಗಳನ್ನು ಪರಿಶೀಲಿಸಿದರೆ, ಅವರಲ್ಲಿ ಬಹುಪಾಲು ಜನರಿಗೆ ಸುಖಕ್ಕಿಂತ ಹೆಚ್ಚಾಗಿ ದುಃಖ, ಐಶ್ವರ್ಯಕ್ಕಿಂತ ಹೆಚ್ಚಾಗಿ ಬಡತನ, ಹೊಗಳಿಕೆಗಿಂತ ಹೆಚ್ಚಾಗಿ ತೆಗಳಿಕೆ, ಬುದ್ಧಿ ಕಲಿಸಿವೆ ಎಂಬುದು ಗೊತ್ತಾಗುವುದು. ಭೋಗದ ತೊಡೆಯಲ್ಲಿ, ಗುಲಾಬಿಯ ಹಾಸಿಗೆಯ ಮೇಲೆ, ಒಂದು ಕಣ್ಣೀರನ್ನು ಹಾಕದೆ ಯಾರು ಮಹಾಪುರುಷರಾಗಿರು ವರು.

ನಿಸರ್ಗದ ನಿಕಟ ಸಂಬಂಧ : ನೀವು ಉಪನಿಷತ್ತಿನಲ್ಲಿ ಬರುವ ಕಥೆಗಳನ್ನು ಓದಿ ? ನಾನು ಒಂದು ಕಥೆಯನ್ನು ನಿಮಗೆ ಹೇಳುತ್ತೇನೆ. ಸತ್ಯಕಾಮನೆಂಬ ಶಿಷ್ಯ ತನ್ನ ಗುರುವಿನ ಮನೆಗೆ ಗುರುಕುಲ ವಾಸಕ್ಕಾಗಿ ಹೋದ. ಗುರು ಅವನಿಗೆ ಕೆಲವು ದನಗಳನ್ನು ಕೊಟ್ಟು ಮೇಯಿಸಲು ಕಾಡಿಗೆ ಕಳುಹಿಸಿದನು. ಹಲವು ತಿಂಗಳುಗಳಾ ಯಿತು. ದನಗಳ ಸಂಖ್ಯೆ ಮೊದಲಿಗೆ ಎರಡರಷ್ಟು ಆಯಿತು. ಆಗ ಸತ್ಯಕಾಮ ಗುರು ವಿನ ಬಳಿಗೆ ಹೋಗುವುದಕ್ಕೆ ಸಮಯವಾಯಿತೆಂದು ಭಾವಿಸಿದನು. ಶಿಷ್ಯ ಗುರುವಿನ ಸಮೀಪಕ್ಕೆ ಬಂದ. ಅವನ ಮೊಗದಲ್ಲಿ ಬ್ರಹ್ಮಸಾಕ್ಷಾತ್ಕಾರ ಮಾಡಿಕೊಂಡವನ ತೇಜಸ್ಸನ್ನು ನೋಡಿದ. ಈ ಕಥೆಯಿಂದ ನಾವು ಕಲಿಯುವ ನೀತಿಯೆ ನಿಸರ್ಗದ ನಿಕಟ ಸಂಬಂಧದಿಂದಲೇ ಅವನು ಇವುಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ಕಲಿತಿದ್ದ ಎಂಬುದು.

ಗುರುಕುಲ ವಾಸ : ಗುರುಗೃಹ ವಾಸವೇ ಶಿಕ್ಷಣದ ನನ್ನ ಆದರ್ಶ. ಗುರುವಿನ ಜೀವನದ ನಿಕಟ ಪರಿಚಯವಿಲ್ಲದೆ ಯಾವ ವಿದ್ಯಾಭ್ಯಾಸವೂ ಸಾಧ್ಯವಿಲ್ಲ. ಒಬಪ್ ತನ್ನ ಬಾಲ್ಯದಿಂದಲೂ ಪರಿಶುದ್ಧವಾದ ಜೀವನ ಯಾರಲ್ಲಿ ನಂದಾದೀವಿಗೆಯಂತೆ ಬೆಳಗುತ್ತಿದೆಯೊ ಅಂತಹ ಗುರುವಿನ ಸಮೀಪದಲ್ಲಿ ಇರಬೇಕು. ನಮ್ಮ ದೇಶದಲ್ಲಿ ವಿದ್ಯೆಯನ್ನು ದಾನ ಮಾಡುವವನು ಯಾವಾಗಲೂ ತ್ಯಾಗಿಯಾಗಿದ್ದನು. ಈಗಲೂ ಕೂಡ ವಿದ್ಯಾದಾನವನ್ನು ಮಾಡುವ ಕೆಲಸ ತ್ಯಾಗಿಗಳಿಗೇ ಬರಬೇಕಾಗಿದೆ.

ಭರತಖಂಡದ ಹಿಂದಿನ ವಿದ್ಯಾಭ್ಯಾಸದ ಕ್ರಮ ಈಗಿನಂತೆ ಇರಲಿಲ್ಲ. ವಿದ್ಯಾರ್ಥಿ ಯಾವ ಫೀಜನ್ನೂ ಕೊಡಬೇಕಾಗಿರಲಿಲ್ಲ. ಜ್ಞಾನ ಅತ್ಯಂತ ಪವಿತ್ರ ವಾದುದು, ಅದನ್ನು ಯಾರೂ ಮಾರಬಾರದು ಎಂದು ಭಾವಿಸಿದ್ದರು. ಜ್ಞಾನವನ್ನು ಉದಾರವಾಗಿ ಏನನ್ನೂ ಕೇಳದೆ ಕೊಡಬೇಕು, ಗುರುಗಳು ವಿದ್ಯಾರ್ಥಿಗಳನ್ನು ಉಚಿತ ವಾಗಿ ಸ್ವೀಕರಿಸುತ್ತಿದ್ದರು. ಅನೇಕ ಗುರುಗಳು ಶಿಷ್ಯರಿಗೆ ಅನ್ನಾಹಾರಾದಿಗಳನ್ನು ಕೂಡ ಕೊಡುತ್ತಿದ್ದರು. ಇಂತಹ ಗುರುಗಳಿಗೆ ಸಹಾಯ ಮಾಡಲು ಶ್ರೀಮಂತರು ದಾನ ಮಾಡುತ್ತಿದ್ದರು. ಇದರಿಂದ ವಿದ್ಯಾರ್ಥಿಗಳನ್ನು ಅವರೇ ನೋಡಿಕೊಳ್ಳಬೇಕಾ ಗಿತ್ತು. ಗುರು ಶಿಷ್ಯನಿಂದ ದ್ರವ್ಯ ಹೆಸರು ಕೀರ್ತಿ ಮುಂತಾದ ಯಾವುದನ್ನೂ ನಿರೀಕ್ಷಿಸಬಾರದಾಗಿತ್ತು. ಕೇವಲ ಪ್ರೀತಿಯಿಂದ, ಮಾನವಕೋಟಿಯ ಮೇಲಿನ ಪ್ರೀತಿಯಿಂದ ಮಾತ್ರ ಅದು ಪ್ರೇರಕವಾಗಬೇಕಾಗಿತ್ತು.

ಹಿಂದಿನ ಕಾಲದ ಶಿಷ್ಯರು ಗುರುವಿನ ಮನೆಗೆ ಕೈಯಲ್ಲಿ ಸೌದೆಯನ್ನು ತೆಗೆದು ಕೊಂಡು ಹೋಗುತ್ತಿದ್ದರು. ಗುರು ಅವನ ಯೋಗ್ಯತೆಯನ್ನು ಪರೀಕ್ಷಿಸಿದ ಮೇಲೆ ಅವನಿಗೆ ವೇದವನ್ನು ಹೇಳಿಕೊಡುತ್ತಿದ್ದನು. ಶಿಷ್ಯನಿಗೆ ಗುರುವಿನ ಮೇಲೆ ಶ್ರದ್ಧೆ, ದೈನ್ಯತೆ, ವಿಧೇಯತೆ ಗೌರವ ಭಕ್ತಿಗಳಿಲ್ಲದೇ ಇದ್ದರೆ ಯಾವ ಜ್ಞಾನವೂ ಶಿಷ್ಯನಲ್ಲಿ ವೃದ್ಧಿಯಾಗಲಾರದು. ಎಲ್ಲಿ ಈ ಆದರ್ಶವನ್ನು ಮರೆತಿರುವರೋ ಅಲ್ಲಿ ಗುರು ಕೇವಲ ಉಪನ್ಯಾಸಕನಾಗಿರುವನು. ಪಾಠ ಹೇಳುವವನು ತನ್ನ ಫೀಜನ್ನು ನಿರೀಕ್ಷಿಸು ವನು. ಶಿಷ್ಯ ಗುರು ಹೇಳುವ ವಿಷಯವನ್ನು ತನ್ನ ತಲೆಯಲ್ಲಿ ತುಂಬಿಕೊಳ್ಳುವನು. ಇದಾದ ಮೇಲೆ ಅವರವರ ದಾರಿಯನ್ನು ಅವರು ಹಿಡಿದು ಹೋಗುವರು.

ನಿಜವಾದ ಗುರು ಶಿಷ್ಯನಿರುವ ಮೆಟ್ಟಲಿಗೆ ತಕ್ಷಣವೇ ಇಳಿದುಬರುವನು. ಶಿಷ್ಯನ ಹೃದಯದಲ್ಲಿರುವುದನ್ನು ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳುವನು. ಇಂತಹ ಗುರು ಮಾತ್ರ ನಿಜವಾಗಿ ಬೋಧಿಸಬಲ್ಲ, ಇತರರಲ್ಲ. ಶಿಷ್ಯನಲ್ಲಿ ಹೃದಯ ಪರಿಶುದ್ಧವಾಗಿರಬೇಕು, ಜ್ಞಾನಾ ಕಾಂಕ್ಷೆ ಇರಬೇಕು, ಸತತ ಪ್ರಯತ್ನವಿರಬೇಕು. ಕಾಯಾ ವಾಚಾ ಮನಸಾ ಅವನು ಪರಿಶುದ್ಧನಾಗಿರಬೇಕು. ಜ್ಞಾನಾಕಾಂಕ್ಷೆ, ಅದೊಂದು ಪೂರ್ವದಿಂದ ಬಂದ ನಿಯಮ. ನಮಗೆ ಏನು ಬೇಕೋ ಅದು ದೊರಕುವುದು. ನಮ್ಮ ಹೃದಯದಲ್ಲಿ ಯಾವುದರ ಮೇಲೆ ನಮಗೆ ಅಭೀಪ್ಸೆ ಇದೆಯೋ ಅದಲ್ಲದೆ ಬೇರೆ ಯಾವುದೂ ನಮಗೆ ಬರುವುದಿಲ್ಲ. ಯಾವ ವಿದ್ಯಾರ್ಥಿ ಸತತ ಪ್ರಯತ್ನ ಮಾಡುವನೊ ಅವನು ಜಯ ಗಳಿಸುವುದರಲ್ಲಿ ಸಂದೇಹವಿಲ್ಲ.

ಮಾನಸಿಕ ಶಾಸ್ತ್ರದ ಮಾರ್ಗ : ಬಲಾತ್ಕಾರವಾಗಿ ಒಂದು ವಿಷಯವನ್ನು ಒಬಪ್ನಿಗೆ ಇಚೆಊಇ್ಕ86ದ್ಯಿಲ್ಲದೇ ಇದ್ದರೂ ಕಲಿಸುವುದನ್ನು ಬಿಡಬೇಕಾಗಿದೆ. ಕತ್ತೆಯನ್ನು ಎಷ್ಟು ತೊಳೆದರೂ ಅದು ಕುದುರೆಯಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ಯಾರೂ ಮತ್ತೊಬಪ್ರಿಗೆ ಕಲಿಸ ಲಾರರು. ಗುರು ತಾನು ಶಿಷ್ಯನಿಗೆ ಕಲಿಸುತ್ತೇನೆ ಎಂದು ಎಲ್ಲವನ್ನೂ ಹಾಳುಮಾಡು ವನು. ಪ್ರತಿಯೊಬಪ್ನಲ್ಲಿಯೂ ಆಗಲೆ ಜ್ಞಾನವಿದೆಯೆಂದು ವೇದಾಂತ ಸಾರುವುದು. ಒಬಪ್ ಸಣ್ಣ ಹುಡುಗನಲ್ಲಿ ಕೂಡ ಅದು ಆಗಲೆ ಇದೆ. ಅದನ್ನು ಜಾಗ್ರತಗೊಳಿಸ ಬೇಕಾಗಿದೆ. ಗುರು ಮಾಡುವುದು ಇಷ್ಟೇ ಕೆಲಸವನ್ನು. ನೀವು ಒಂದು ಗಿಡವನ್ನು ಬೆಳೆಸುವುದಕ್ಕಿಂತ ಹೆಚ್ಚಾದ ರೀತಿಯಲ್ಲಿ ಮಗುವಿಗೆ ಹೇಳಿಕೊಡಲಾರಿರಿ. ಆ ಗಿಡ ಹಾಳಾಗದಂತೆ ನೋಡಿಕೊಳ್ಳಬಹುದು. ಅದಕ್ಕೆ ನೀವು ಸಹಾಯವನ್ನು ಮಾತ್ರ ಮಾಡಬಲ್ಲಿರಿ. ಇರುವ ಆತಂಕಗಳನ್ನು ತೆಗೆದರೆ ಜ್ಞಾನ ಸ್ವಭಾವತಃ ಬರುವುದು. ಗಿಡದ ಸುತ್ತಲೂ ಮಣ್ಣನ್ನು ಸ್ವಲ್ಪ ಅಗತೆ ಮಾಡಿ. ಗಿಡದ ಸುತ್ತಲೂ ಒಂದು ಬೇಲಿಯನ್ನು ಹಾಕಿ. ಇತರರು ಅದನ್ನು ಕೀಳದಂತೆ ನೋಡಿಕೊಳ್ಳಿ. ಇಲ್ಲಿಗೆ ನಿಮ್ಮ ಕೆಲಸ ಮುಗಿಯಿತು. ನೀವು ಜಾಸ್ತಿ ಮಾಡಲಾರಿರಿ. ಉಳಿದದ್ದು ಆ ಗಿಡದಲ್ಲಿ ಯಾವ ಚೈತನ್ಯ ಆಗಲೆ ಇದೆಯೊ ಅದರಿಂದ ವ್ಯಕ್ತವಾಗುವುದು. ಇದರಂತೆಯೇ ಮಗುವಿನ ವಿದ್ಯಾಭ್ಯಾಸ ಕೂಡ. ಮಗು ತನಗೆ ತಾನೇ ಕಲಿಯುವುದು.

ಇಂದಿನ ಆವಶ್ಯಕತೆಗೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಯೋಜನೆ : ಹೊರಗಿನವರ ಆಳ್ವಿಕೆಗೆ ಒಳ ಗಾಗದೆ, ನಮಗೆ ಸೇರಿದ ಹಲವು ಶಾಸ್ತ್ರಗಳನ್ನು ಕಲಿಯಬೇಕು. ಇದರ ಜೊತೆಗೆ ಇಂಗ್ಲಿಷ್ಭಾಷೆ ಮತ್ತು ಪಾಶ್ಚಾತ್ಯ ವಿಜ್ಞಾನವನ್ನು ನಾವು ತಿಳಿಯಬೇಕು. ನಮಗೆ ಯಾಂತ್ರಿಕಶಿಕ್ಷಣ ಬೇಕು. ನಮ್ಮ ಕೈಗಾರಿಕೆ ಅಭಿವೃದ್ಧಿಯಾಗುವುದಕ್ಕೆ ಎಲ್ಲಾ ಸಲ ಕರಣೆಗಳು ಬೇಕು. ಸುಮ್ಮನೆ ಸರ್ಕಾರಿ ಕೆಲಸವನ್ನು ಹುಡುಕಿಕೊಂಡು ಹೋಗುವ ಬದಲು ಇತರ ಉದ್ಯಮಗಳ ಮೂಲಕ ತನ್ನ ಜೀವನೋಪಾಯಕ್ಕೆ ಸಾಕಾಗುವಷ್ಟನ್ನು ಈಗ ಸಂಪಾದಿಸಿ, ಕಷ್ಟಕಾಲಕ್ಕೆ ಸ್ವಲ್ಪ ಹಣವನ್ನು ಕೂಡಿಡುವುದಕ್ಕೂ ಸಹಾಯ ಆಗಬೇಕು.

ಹುಡುಗರು ಓದುವಂತಹ ಯಾವ ಪುಸ್ತಕವೂ ನಮ್ಮಲ್ಲಿ ಇಲ್ಲ. ರಾಮಾಯಣ ಮಹಾಭಾರತ ಮತ್ತು ಉಪನಿಷತ್ತುಗಳಿಂದ ಕಥೆಗಳನ್ನು ಸಂಗ್ರಹಿಸಬೇಕು, ಇವನ್ನು ಸುಲಭವಾದ ಭಾಷೆಯಲ್ಲಿ ಬರೆದು ಮಕ್ಕಳಿಗೆ ಕೊಡಬೇಕು.

ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬನ ಮನೆಯ ಬಾಗಿಲಿಗೂ ಶ್ರೇಷ್ಠವಾದ ಭಾವನೆಗಳನ್ನು ಕೊಡು ವಂತಹ ಒಂದು ಯಂತ್ರ ಕೆಲಸ ಮಾಡುವಂತೆ ಮಾಡಬೇಕೆಂಬುದೇ ನನ್ನ ಜೀವನದ ಹಿರಿಯಾಸೆ. ಅನಂತರ ಸ್ತ್ರೀ ಪುರುಷರು ತಮಗೆ ತೋಚಿದಂತೆ ಮಾಡಲಿ. ಜೀವನದ ಅತಿ ಗಾಢ ಸಮಸ್ಯೆಗಳ ಮೇಲೆ ನಮ್ಮ ಹಿರಿಯರು ಮತ್ತು ಪ್ರಪಂಚದ ಇತರರು ಏನು ವಿಚಾರ ಮಾಡಿರುವರು ಎಂಬುದನ್ನು ತಿಳಿಯಲಿ. ಈಗ ಇತರರು ಏನು ಮಾಡುತ್ತಿರುವರು ಎಂಬುದನ್ನು ವಿಶೇಷವಾಗಿ ನೋಡಲಿ. ಅನಂತರ ತಾವು ಏನು ಮಾಡಬೇಕೆಂಬುದನ್ನು ನಿಶ್ಚಯಿಸಲಿ. ನಾವು ರಾಸಾಯನಿಕ ವಸ್ತುಗಳನ್ನು ಸೇರಿಸಬೇಕಾಗಿದೆ. ಅನಂತರ ಪ್ರಕೃತಿ ತನ್ನ ನಿಯಮಾನುಸಾರ ಹರಳುಗಳನ್ನಾಗಿ ಮಾಡುವುದು.

ಜನಾಂಗದ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಮತ್ತು ಲೌಕಿಕ ಶಿಕ್ಷಣದ ಮೇಲೆ ನಮಗೆ ಒಂದು ಹತೋಟಿ ಇರಬೇಕು. ಇದನ್ನು ನೀವು ಕನಸು ಕಾಣಬೇಕು, ಈ ವಿಷಯವನ್ನು ಕುರಿತು ಮಾತನಾಡಬೇಕು, ನೀವು ಈ ವಿಷಯವನ್ನು ಕುರಿತು ಆಲೋಚಿಸಬೇಕು, ಇದನ್ನು ಅನುಷ್ಠಾನಕ್ಕೆ ತರಬೇಕು. ಅಲ್ಲಿಯವರೆಗೆ ನಮ್ಮ ಜನಾಂಗಕ್ಕೆ ವಿಮೋಚನೆ ಇಲ್ಲ. ನಮ್ಮ ಕೈಯಲ್ಲಿ ಇಡೀ ಜನಾಂಗದ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಮತ್ತು ಲೌಕಿಕ ಶಿಕ್ಷಣ ಇರಬೇಕು, ಅದು ನಮ್ಮ ರೀತಿಯಲ್ಲಿ ಇರಬೇಕು. ಸಾಧ್ಯವಾದ ಮಟ್ಟಿಗೆ ಅವರ ಸ್ವಭಾವವನ್ನು ಅನುಸರಿಸಬೇಕು. ಇದೇನೋ ಒಂದು ಬೃಹತ್ ಯೋಜನೆ. ಇದೆಂದಾದರೂ ಕಾರ್ಯ ಕಾರಿಯಾಗುವುದೊ ನಮಗೆ ಗೊತ್ತಿಲ್ಲ. ಆದರೆ ನಾವು ಇದರ ಪ್ರಾರಂಭವನ್ನು ಮಾಡಬೇಕು.

ನಮಗೆ ಒಂದು ದೇವಸ್ಥಾನ ಇರಬೇಕು. ಹಿಂದುಗಳಿಗೆ ಯಾವ ಕೆಲಸವನ್ನು ಮಾಡಬೇಕಾದರೂ ಧರ್ಮ ಮೊದಲು. ಅದನ್ನು ಒಂದು ಜಾತ್ಯತೀತವಾದ ದೇವ ಸ್ಥಾನವನ್ನಾಗಿ ಮಾಡಬೇಕು. ಅಲ್ಲಿ ಎಲ್ಲಾ ಪಂಗಡಗಳ ಮುಖ್ಯ ಚಿಹ್ನೆಯಾದ ‘ಓಂಕಾರ’ ಒಂದೇ ಇರಬೇಕು. ಅಲ್ಲಿ ಎಲ್ಲಾ ಮತಗಳಲ್ಲಿಯೂ ಇರುವ ಸಾಮಾನ್ಯ ತತ್ತ್ವಗಳನ್ನು ಮಾತ್ರ ಬೋಧಿಸಬೇಕು. ಇತರರು ಬಂದು ತಮ್ಮ ಸಂಪ್ರದಾಯಕ್ಕೆ ಸಂಬಂಧಪಟ್ಟ ಸಿದ್ಧಾಂತಗಳನ್ನು ಬೇಕಾದರೆ ಬೋಧಿಸಬಹುದು. ಆದರೆ ಇತರ ರನ್ನು ಎಂದಿಗೂ ಖಂಡಿಸಕೂಡದು. ಎರಡನೆಯದಾಗಿ ಲೌಕಿಕ ಮತ್ತು ಧಾರ್ಮಿಕ ವಿಷಯಗಳನ್ನು ಜನರಿಗೆ ಬೋಧಿಸುವ ಪ್ರಚಾರಕರನ್ನು ಇದು ತರಬೇತು ಮಾಡ ಬೇಕು. ನಾವು ಇದುವರೆಗೆ ಧರ್ಮವನ್ನು ಮನೆಯಿಂದ ಮನೆಗೆ ಕೊಟ್ಟೆವು. ಈಗ ಅದರ ಜೊತೆಗೆ ಲೌಕಿಕ ಶಿಕ್ಷಣವನ್ನು ಕೂಡ ಕೊಡೋಣ. ಅದನ್ನು ಸುಲಭವಾಗಿ ಮಾಡಬಹುದು. ಇಂತಹ ಪ್ರಚಾರಕರ ಮೂಲಕ ವಿಸ್ತಾರವಾಗಿ ಹಬ್ಬುವುದು. ಕ್ರಮೇಣ ದೇಶದ ಇತರ ಕಡೆಯೂ ಇಂತಹ ದೇವಸ್ಥಾನಗಳನ್ನು ಮಾಡುವೆವು. ಕೊನೆಗೆ ಭರತಖಂಡದಲ್ಲೆಲ್ಲ ಇದು ವ್ಯಾಪಿಸಬೇಕು. ಇದು ನನ್ನ ಯೋಜನೆ. ಇದು ಬೃಹತ್ತಾಗಿ ಕಾಣುವುದು. ಆದರೆ ಇದರ ಆವಶ್ಯಕತೆಯಿದೆ.

೫. ಜನಸಾಧಾರಣರನ್ನು ಮೇಲೆತ್ತುವುದು

ಅವರ ಯೋಗ್ಯತೆ : ನಮ್ಮ ಜನಸಾಧಾರಣರಿಗೆ ಈ ಪ್ರಪಂಚದ ವಿಷಯ ತಿಳಿ ಯದು. ನಮ್ಮ ಜನಸಾಧಾರಣರು ತುಂಬಾ ಒಳ್ಳೆಯವರು. ಏಕೆಂದರೆ ಇಲ್ಲಿ ಬಡತನ ಒಂದು ಅಪರಾಧವಲ್ಲ. ನಮ್ಮ ಜನಸಾಧಾರಣರು ಉದ್ರೇಕಗೊಳ್ಳುವು ದಿಲ್ಲ. ಅನೇಕ ವೇಳೆ ನಾನು ಅಮೆರಿಕಾ ಮತ್ತು ಇಂಗ್ಲೆಂಡುಗಳಲ್ಲಿ ಇದ್ದಾಗ ನನ್ನ ವೇಷಭೂಷಣಗಳಿಗಾಗಿ ಜನ ನನ್ನನ್ನು ಮುತ್ತುತ್ತಿದ್ದರು. ಆದರೆ ಭಾರತ ದೇಶದಲ್ಲಿ ಒಬಪ್ ವಿಚಿತ್ರವಾಗಿ ಬಟ್ಟೆ ತೊಡುತ್ತಾನೆ ಎಂದು ಯಾರೂ ಅವನನ್ನು ಮುತ್ತುವು ದಿಲ್ಲ. ಯೂರೋಪಿನ ಜನಸಾಧಾರಣರಿಗಿಂತ ಇನ್ನು ಎಲ್ಲಾ ವಿಧದಲ್ಲಿಯೂ ನಮ್ಮ ವರು ಬಹಳ ಒಳ್ಳೆಯವರು. ಅನುಭವದಿಂದ ನಾನು ಹೇಳಬಲ್ಲೆ. ಅವರು ದಡ್ಡರಲ್ಲ ಮೂರ್ಖರಲ್ಲ. ಅವರಿಗೆ ವಿಷಯವನ್ನು ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳಬೇಕೆಂದು ಇತರರಿಗೆ ಇರುವಂತೆಯೇ ಆಸಕ್ತಿ ಇದೆ.

ಭಾರತದೇಶದ ನಿಮ್ನವರ್ಗದವರು, ಕೂಲಿಗಳು, ನೆಯ್ಗೆಯವರು ಮುಂತಾದವ ರನ್ನು ಹೊರಗಿನಿಂದ ಬಂದ ಜನರು ಗೆದ್ದಿರುವರು. ಇಲ್ಲಿರುವ ಜನ ಅವರನ್ನು ನಿಕೃಷ್ಟದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ನೋಡುವರು. ಇವರೇ ಸಾವಿರಾರು ವರುಷಗಳಿಂದ ಮೌನ ವಾಗಿ ದೇಶದಲ್ಲಿ ದುಡಿಯುತ್ತಿರುವರು. ಅವರಿಗೆ ತಮ್ಮ ಶ್ರಮಕ್ಕೆ ತಕ್ಕ ಫಲ ದೊರಕುವುದಿಲ್ಲ. ನಿಮಗಿಂತ, ವಿದ್ಯಾವಂತರಿಗಿಂತ ಚಮ್ಮಾರ ಕೂಲಿ ಜಾಡಮಾಲಿ ಮುಂತಾದವರಲ್ಲಿ ಹೆಚ್ಚು ಕೆಲಸ ಮಾಡುವ ಪ್ರವೃತ್ತಿ ಇದೆ ಮತ್ತು ಅವರು ವಿದ್ಯಾ ವಂತರಿಗಿಂತ ಹೆಚ್ಚು ಸ್ವಾವಲಂಬಿಗಳು. ಸಾವಿರಾರು ವರುಷಗಳಿಂದ ಅವರು ಕಷ್ಟ ಪಟ್ಟು ಕೆಲಸಮಾಡುತ್ತ ಗೊಣಗಾಡದೆ ದೇಶದ ಐಶ್ವರ್ಯವನ್ನು ಸೃಷ್ಟಿಮಾಡುತ್ತಿರು ವರು.

ನಿಮ್ಮಂತೆ ಅವರು ಕೆಲವು ಪುಸ್ತಕಗಳನ್ನು ಓದದೆ ಇದ್ದರೆ ಚಿಂತೆ ಇಲ್ಲ. ನಿಮ್ಮಂತೆ ಅವರು ಇತರರನ್ನು ಅನುಕರಿಸದೇ ಇದ್ದರೆ ಚಿಂತೆಯಿಲ್ಲ. ಆದರೆ ಇವು ಗಳಿಂದ ಏನು ಪ್ರಯೋಜನ? ಎಲ್ಲಾ ದೇಶಗಳಲ್ಲಿಯೂ ಅವರೇ ಜನಾಂಗದ ಬೆನ್ನು ಮೂಳೆ. ಈ ನಿಮ್ನ ವರ್ಗದವರು ಕೆಲಸಮಾಡುವುದನ್ನು ಬಿಟ್ಟರೆ ನಿಮಗೆ ಊಟ ಬಟ್ಟೆಗಳು ಹೇಗೆ ಸಿಕ್ಕಬಲ್ಲವು? ಕಲ್ಕತ್ತೆಯ ಜಾಡಮಾಲಿಗಳು ಒಂದು ದಿನ ಕೆಲಸ ನಿಲ್ಲಿಸಿದರೆ ಇಡೀ ಊರೇ ಅಸ್ತವ್ಯಸ್ತವಾಗುವುದು. ಅವರು ಮೂರುದಿನ ಕೆಲಸ ನಿಲ್ಲಿಸಿದರೆ ಊರಿನಲ್ಲಿ ಸಾಂಕ್ರಾಮಿಕ ಜಾಡ್ಯ ತಲೆದೋರಿ ಊರಿಗೆ ಊರೇ ಹಾಳಾಗು ವುದು. ಕೂಲಿಯವರು ಕೆಲಸ ನಿಲ್ಲಿಸಿದರೆ ನಮಗೆ ಸಿಕ್ಕುವ ಆಹಾರ ಬಟ್ಟೆ ಬರೆಗಳು ನಿಂತಂತೆ. ನೀವು ಅವರನ್ನು ನಿಮ್ನವರ್ಗದವರೆಂದು ಅಲ್ಲಗಳೆಯುತ್ತೀರಿ. ನಿಮ್ಮ ಸಮಾನ ನಾಗರಿಕರಿಲ್ಲ ಎಂದು ಮೆರೆಯುತ್ತೀರಿ.

ಭರತಖಂಡದ ಶ್ರಮಜೀವಿಗಳ ಮೌನವಾದ ದುಡಿತದಿಂದ ಬ್ಯಾಬಿಲೋನಿಯಾ, ಪರ್ಶಿಯಾ, ಅಲೆಗ್ಸಾಂಡ್ರಿಯ, ಗ್ರೀಸ್, ರೋಮ್, ವೆನಿಸ್, ಜಿನೀವಾ, ಬಾಗ್ ದಾದ್, ಸಾಮರ್ಖಂಡ, ಸ್ಪೆಯಿನ್, ಪೋರ್ಚುಗಲ್, ಫ್ರಾನ್ಸ್, ಡೆನ್ಮಾರ್ಕ್, ಹಾಲೆಂಡ್, ಇಂಗ್ಲೆಂಡ್ ಇವುಗಳೆಲ್ಲ ಪ್ರವರ್ಧಮಾನಕ್ಕೆ ಬಂದುವು. ಆದರೆ ಇಂದು ಇವರನ್ನು ಯಾರು ಚಿಂತಿಸುವರು? ಪ್ರಪಂಚದ ಪ್ರಗತಿಗೆ ಕಾರಣವಾದ ಇವರನ್ನು ಯಾರು ಹೊಗಳುವರು? ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಜೀವನದ ವೀರರು, ಯುದ್ಧದಲ್ಲಿ ಜಯವನ್ನು ಸಂಪಾದಿಸಿದವನು, ಸಾಹಿತ್ಯ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಹೆಸರಾಂತ ವ್ಯಕ್ತಿಗಳು ಇವರನ್ನು ಪ್ರಪಂಚ ಕೊಂಡಾಡುವುದು. ಆದರೆ ನಮ್ಮ ಕೆಲಸಗಾರರಾದರೊ ಹಗಲು ರಾತ್ರಿ ತಾಳ್ಮೆಯಿಂದ ಪ್ರೀತಿಯಿಂದ ಕೌಶಲದಿಂದ ಸ್ವಲ್ಪವೂ ಗೊಣಗಾಡದೆ ಕೆಲಸ ಮಾಡುತ್ತಿದ್ದರೂ ಇವರನ್ನು ಯಾರೂ ಲೆಕ್ಕಿಸುವುದಿಲ್ಲ. ಇವರನ್ನು ಯಾರೂ ಪ್ರೋತ್ಸಾಹಿಸುವುದಿಲ್ಲ. ಅನೇಕರು ಮಹತ್ಕಾರ್ಯವನ್ನು ಮಾಡಿ ದಾಗ ದೊಡ್ಡ ವೀರ ರಾಗುವರು. ಜನಸಂದಣಿ ಯಾವಾಗ ಒಬ್ಬನನ್ನು ನೋಡುತ್ತದೆಯೊ ಆಗ ಹೇಡಿಯೂ ತನ್ನ ಪ್ರಾಣವನ್ನು ಸುಲಭವಾಗಿ ಕೊಡುವನು, ಅತ್ಯಂತ ಸ್ವಾರ್ಥನೂ ಅನಾಸಕ್ತನಾಗಿರಲು ಯತ್ನಿಸುವನು. ಇತರರು ನೋಡದೆ ಇರುವಾಗ ತನ್ನ ಪಾಲಿಗೆ ಬಂದ ಯಾವ ಕೆಲಸವನ್ನಾದರೂ ನಿಃಸ್ವಾರ್ಥವಾಗಿ ದಕ್ಷತೆಯಿಂದ ಮಾಡುವವನೇ ಧನ್ಯ. ಭರತಖಂಡದ ಶ್ರಮಜೀವಿಗಳೆ! ಇತರರು ನಿಮ್ಮನ್ನು ತುಳಿಯುತ್ತಿದ್ದರೂ, ನೀವು ನಿಮ್ಮ ಕರ್ತವ್ಯ ಮಾಡಿ. ನಿಮ್ಮನ್ನು ಗೌರವಿಸುವೆನು.

ಅವರ ಈಗಿನ ದುಃಸ್ಥಿತಿ ಮತ್ತು ಅದಕ್ಕೆ ಕಾರಣಗಳು : ಸಮಾಜದ ನಾಯಕತ್ವ ವಿದ್ಯಾವಂತರ ಕೈಯಲ್ಲಿರಲಿ, ಐಶ್ವರ್ಯವಂತನ ಕೈಯಲ್ಲಿರಲಿ ಕ್ಷತ್ರಿಯನ ಕೈಯ ಲ್ಲಿರಲಿ, ಅದರ ಶಕ್ತಿಯ ಮೂಲ ಜನಸಾಧಾರಣರು. ಯಾವುದಾದರೂ ಈ ಮೂಲ ದಿಂದ ಬೇರಾದರೆ ಅದು ಅಷ್ಟೂ ದುರ್ಬಲವಾಗುವುದು. ಆದರೆ ಇದೊಂದು ವಿಧಿಯ ಲೀಲೆ, ಇದೊಂದು ಮಾಯೆ. ಯಾವ ನಾಯಕರು ಪ್ರತ್ಯಕ್ಷವಾಗಿಯೋ ಅಪ್ರತ್ಯಕ್ಷವಾಗಿಯೋ ನ್ಯಾಯವಾಗಿಯೋ ಅನ್ಯಾಯವಾಗಿಯೋ ಯಾರಿಂದ ಈ ಅಧಿಕಾರವನ್ನು ಮೌನದಿಂದಲೋ ಉಪಾಯದಿಂದಲೋ ಬಲಾತ್ಕಾರದಿಂದಲೋ ಪಡೆದುಕೊಂಡರೊ ಅವರನ್ನು ಸ್ವಲ್ಪವೂ ಗಮನಿಸಲಿಲ್ಲ.

ವೇದಾಂತದ ತೌರುಮನೆಯಾದ ಈ ನಮ್ಮ ದೇಶದಲ್ಲಿ ನಮ್ಮ ಜನ ಸಾಧಾರಣರು ಸಾವಿರಾರು ವರುಷಗಳಿಂದ ತಾವು ಕೆಲಸಕ್ಕೆ ಬಾರದವರು ಎಂದು ಭಾವಿಸುವರು. ಅವರನ್ನು ಮುಟ್ಟಿದರೆ ಮೈಲಿಗೆ, ಅವರೊಡನೆ ಕುಳಿತರೆ ಮೈಲಿಗೆ. ಅವರು ಹುಟ್ಟಿದಾಗ ಶೋಚನೀಯ ಅವಸ್ಥೆಯಲ್ಲಿದ್ದರೂ, ಅನಂತರವೂ ಅವರು ಹಾಗೆಯೆ ಇರಬೇಕು. ಇದರ ಪರಿಣಾಮವಾಗಿ ಅವರು ಅಧಃಪಾತಾಳಕ್ಕೆ ಇಳಿಯು ತ್ತಿರುವರು. ಮನುಷ್ಯ ಎಷ್ಟು ಕೆಳಗೆ ಹೋಗಬಹುದೊ ಅಷ್ಟು ಕೆಳಗೆ ಬಂದಿರುವರು. ಪ್ರಪಂಚದ ಮತ್ತಾವ ದೇಶದಲ್ಲಿ ಜನ ದನದೊಂದಿಗೆ ಮಲಗುತ್ತಾರೆ? ಇದಕ್ಕೆ ಯಾರನ್ನೂ ಬೈಯ್ಯಬೇಡಿ. ಏನೂ ತಿಳಿಯದವರು ಮಾಡುವ ತಪ್ಪನ್ನು ನೀವು ಮಾಡ ಬೇಡಿ. ಇದರ ಪರಿಣಾಮ ಇಲ್ಲಿದೆ. ನಾವೇ ಅದಕ್ಕೆ ಹೊಣೆ. ಧೈರ್ಯವಾಗಿ ಎದ್ದು ನಿಂತು ಜವಾಬ್ದಾರಿಯನ್ನು ತೆಗೆದುಕೊಳ್ಳಿ. ಇತರರನ್ನು ಸುಮ್ಮನೆ ದೂರ ಬೇಡಿ. ನಿಮ್ಮಲ್ಲಿರುವ ನ್ಯೂನತೆಗೆಲ್ಲ ನೀವೇ ಕಾರಣ.

ನಮ್ಮ ಪೂರ್ವಕಾಲದ ಕುಲೀನವಂಶಸ್ಥರು ನಮ್ಮ ಜನಸಾಧಾರಣರನ್ನು ತುಳಿ ಯುತ್ತಾ ಹೋದರು. ಈ ಅನಾಚಾರದಿಂದ ಪಾಪ ಆ ಜನ ತಾವು ಮನುಷ್ಯರು ಎಂಬುದನ್ನು ಮರೆತರು. ಅತ್ಯಂತ ಕನಿಷ್ಠ ಕೆಲಸಗಳೇ ಅವರ ಪಾಲಿಗೆ ಬಂದಿವೆ. ಭರತಖಂಡದಲ್ಲಿ ಬಡವರು ನಿಮ್ನವರ್ಗದವರು ಪಾಪಿಗಳು ಇವರಿಗೆ ಯಾರೂ ಸ್ನೇಹಿತರಿಲ್ಲ. ಇವರಿಗೆ ಯಾವ ಸಹಾಯವೂ ಬರುವುದಿಲ್ಲ. ಅವರು ತಾವು ಎಷ್ಟೇ ಪ್ರಯತ್ನಪಟ್ಟರೂ ಮೇಲೇಳಲಾರರು. ಪ್ರತಿದಿನವೂ ಅವರು ಆಳಆಳಕ್ಕೆ ಮುಳುಗು ತ್ತಿರುವರು. ಈ ನಿರ್ದಯ ಸಮಾಜ ಅವರಿಗೆ ಕೊಡುವ ಪೆಟ್ಟು ತಾಕುತ್ತಿದೆ. ಆದರೆ ಅದು ಎಲ್ಲಿಂದ ಬರುತ್ತಿದೆ ಎಂಬುದು ಅವರಿಗೆ ಗೊತ್ತಿಲ್ಲ. ಅವರು ತಾವು ಕೂಡ ಮನುಷ್ಯರು ಎಂಬುದನ್ನು ಮರೆತುಬಿಟ್ಟಿರುವರು. ಗುಲಾಮಗಿರಿಯೆ ಇದರ ಪರಿ ಣಾಮ.

ಕೆಲವು ಮೇಧಾವಿಗಳು ಕೆಲವು ವರುಷಗಳಿಂದ ಇದನ್ನು ನೋಡಿರುವರು. ಆದರೆ ಇದಕ್ಕಾಗಿ ಸುಮ್ಮನೆ ಧರ್ಮವನ್ನು ದೂರುವರು. ಅವರಿಗೆ ಸಾಧಾರಣ ಜನರನ್ನು ಮೇಲಕ್ಕೆ ತರಲು ತೋರುವ ಮಾರ್ಗ ಒಂದೇ ಕಾಣುವುದು. ಅದೇ ಪ್ರಪಂಚದ ಶ್ರೇಷ್ಠತಮ ಧರ್ಮವನ್ನು ನಾಶಮಾಡುವುದು. ಭಗವಂತನ ದಯೆಯಿಂದ ನನಗೆ ಅದರ ರಹಸ್ಯ ಗೊತ್ತಾಗಿದೆ. ಧರ್ಮ ಅಲ್ಲ ಅದಕ್ಕೆ ಕಾರಣ. ನಿಮ್ಮ ಧರ್ಮ ನೀನೆ ಹಲವದರಂತೆ ಕಾಣುತ್ತಿರುವೆ ಎಂದು ಸಾರುವುದು. ಆದರೆ ಅದನ್ನು ಅನುಷ್ಠಾನಕ್ಕೆ ತರಲಿಲ್ಲ. ನಮ್ಮಲ್ಲಿ ದಯೆಯಿಲ್ಲ, ಹೃದಯದ ಔದಾರ್ಯತೆ ಇಲ್ಲ. ಭಗವಂತ ಮತ್ತೊಮ್ಮೆ ಬುದ್ಧನಂತೆ ಬಂದು ದೀನರಿಗೆ ದಲಿತರಿಗೆ ಪಾಪಿಗಳಿಗೆ ಹೇಗೆ ಮರುಕ ತೋರುವುದು ಎಂಬುದನ್ನು ತೋರಿದ. ತಮಗೊಂದು ಮನೆಯಿಲ್ಲದೆ ಎಲ್ಲಾ ದೇಶದ ಗುಲಾಮರಾಗಿ ಹೊಟ್ಟೆಗಿಲ್ಲದೆ ಅಲೆಯುತ್ತಿರುವುದೇ ಅವರ ಪಾಡಾಗಿದೆ. ರಾಕ್ಷಸರೆ! ನಿಮಗೆ ಗೊತ್ತಿಲ್ಲ, ನಾಣ್ಯದ ಒಂದು ಕಡೆ ಪೀಡಿಸುವ ರಾಕ್ಷಸತ್ವ, ಅದರ ಮತ್ತೊಂದು ಕಡೆಯೇ ಗುಲಾಮಗಿರಿ. ರಾಕ್ಷಸ ಮತ್ತು ಗುಲಾಮ ಇವೆರಡೂ ಒಟ್ಟಿಗೇ ಹೋಗುವುವು. ಒಂದಿದ್ದರೆ ಮತ್ತೊಂದು ಇರುವುದು.

ಹಿಂದೂಧರ್ಮದಷ್ಟು ಶ್ರೇಷ್ಠವಾಗಿ ಮಾನವನ ಮಹಿಮೆಯನ್ನು ಸಾರುವ ಧರ್ಮ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಮತ್ತೊಂದು ಇಲ್ಲ. ಆದರೆ ಹಿಂದುಗಳಷ್ಟು ಕ್ರೂರವಾಗಿ ದೀನದಲಿತರನ್ನು ಪೀಡಿಸುವಷ್ಟು ಮತ್ತೊಂದು ಜನಾಂಗವಿಲ್ಲ. ಇದಕ್ಕೆಲ್ಲ ಧರ್ಮ ಕಾರಣವಲ್ಲ ಎಂಬುದನ್ನು ದೇವರು ನನಗೆ ತೋರಿರುವನು. ನಮ್ಮ ಹಿಂದೂ ಧರ್ಮದಲ್ಲಿರುವ ಕಪಟಿಗಳು, ವಂಚಕರೇ ಇದಕ್ಕೆಲ್ಲ ಕಾರಣ. ಜನರನ್ನು ಸುಲಿಯು ವುದಕ್ಕೆ ಎಲ್ಲಾ ವಿಧವಾದ ಉಪಾಯಗಳನ್ನು ಅವರು ಕಂಡುಹಿಡಿದಿರುವರು. ಪರೆಯರನ್ನು ಮತ್ತು ಜಾಡಮಾಲಿಗಳನ್ನು ಯಾರು ಈ ದುಃಸ್ಥಿತಿಗೆ ತಂದವರು? ನಾವು ದೊಡ್ಡ ವೇದಾಂತವನ್ನು ಬೋಧಿಸುತ್ತಿದ್ದರೂ ಹೃದಯ ನಿರ್ದಯವಾಗಿದೆ. ಇದು ಗಾಯದ ಮೇಲೆ ಉಪ್ಪು ನೀರು ಎರಚಿದಂತೆ. ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲೆಲ್ಲ ಶ್ರೇಷ್ಠತಮ ವಾದ ಧರ್ಮ ನಿಮ್ಮಲ್ಲಿದೆ. ಆದರೆ ನೀವು ಜನಸಾಧಾರಣರಿಗೆ ಕೆಲಸಕ್ಕೆ ಬಾರದ ವಸ್ತು ವನ್ನು ಧರ್ಮದ ಹೆಸರಿನಲ್ಲಿ ಕೊಡುತ್ತೀರಿ. ನಿಮ್ಮಲ್ಲಿ ಎಂದಿಗೂ ಬತ್ತದ ಅಮೃತ ಪ್ರವಾಹ ಹರಿಯುತ್ತಿದೆ. ಆದರೆ ನೀವು ಅವರಿಗೆ ಕೊಡುವುದು ಬಚ್ಚಲ ನೀರು. ನಿಮ್ಮ ಪದವೀಧರನಿಗೆ ಆ ನೀಚ ಕುಲದವನನ್ನು ಮುಟ್ಟಲು ಆಗುವುದಿಲ್ಲ. ಆದರೆ ಅವನು ತನ್ನ ವಿದ್ಯಾಭ್ಯಾಸಕ್ಕೆ ಅವನಿಂದ ದುಡ್ಡನ್ನು ತೆಗೆದುಕೊಳ್ಳುವನು.

ಇದರ ಪರಿಹಾರೋಪಾಯ ಮತ್ತು ನಮ್ಮ ಜವಾಬ್ದಾರಿ : ಜೀವನೋಪಾಯದಲ್ಲೆ ಅವರು ಮುಳುಗಿದ್ದುದರಿಂದ ಅವರಿಗೆ ಜ್ಞಾನವನ್ನು ಪಡೆಯುವುದಕ್ಕೆ ಅವಕಾಶವೇ ಇರಲಿಲ್ಲ. ಇಷ್ಟು ಕಾಲವು ಅವರು ಬುದ್ಧಿವಂತರಾದ ಯಂತ್ರಗಳಂತೆ ಕೆಲಸ ಮಾಡಿರುವರು. ಸಮಾಜದಲ್ಲಿ ಕೆಲವು ವಿದ್ಯಾವಂತರಾದ ಬುದ್ಧಿವಂತರು ಅವರ ಶ್ರಮದ ಫಲವನ್ನೆಲ್ಲ ಕಸಿದುಕೊಂಡಿರುವರು. ಪ್ರತಿಯೊಂದು ದೇಶದಲ್ಲಿಯೂ ಹೀಗೆಯೆ. ಆದರೆ ಈಗ ಕಾಲ ಬದಲಾಯಿಸಿದೆ. ನಿಮ್ನ ವರ್ಗದವರಿಗೆ ಇದು ಕ್ರಮೇಣ ಗೊತ್ತಾಗುತ್ತಿದೆ. ತಮ್ಮ ಹಕ್ಕು ಬಾಧ್ಯತೆಗಳನ್ನು ಪಡೆಯುವುದಕ್ಕಾಗಿ ಐಕಮತ್ಯದಿಂದ ಅವರು ಪ್ರಯತ್ನ ಪಡುತ್ತಿರುವರು. ಅಮೆರಿಕ ಮತ್ತು ಯೂರೋಪಿನ ಜನಸಾಧಾರಣರು ಮೊದಲು ಜಾಗ್ರತರಾದರು. ಅವರು ಆಗಲೆ ಇದಕ್ಕೆ ಹೋರಾಡುತ್ತಿರುವರು. ಭರತಖಂಡದಲ್ಲಿ ಕೂಡ ಈ ಕೆಳಮಟ್ಟದಲ್ಲಿ ಕೆಲಸ ಮಾಡುತ್ತಿರುವವರ ಮುಷ್ಕರಗಳನ್ನು ನೋಡಿದರೆ ಇಲ್ಲಿಯೂ ಅವರು ಜಾಗ್ರತ ರಾಗುತ್ತಿರುವುದು ಕಾಣುವುದು. ಮೇಲಿನವರು ಎಷ್ಟೇ ಪ್ರಯತ್ನಪಟ್ಟರೂ ಕೆಳಗಿನವ ರನ್ನು ಇನ್ನು ಮೇಲೆ ತುಳಿಯುವುದಕ್ಕೆ ಆಗುವುದಿಲ್ಲ. ಮೇಲಿರುವವರು ತಮ್ಮ ಹಿತರಕ್ಷಣೆಯ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದಲೇ ಕೆಳಗಿರುವವರಿಗೆ ತಮ್ಮ ಹಕ್ಕುಬಾಧ್ಯತೆಗಳನ್ನು ಪಡೆಯಲು ಸಹಾಯ ಮಾಡಬೇಕು.

ಅಮೆರಿಕಾ ದೇಶದಲ್ಲಿ ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬನೂ ಮೇಲಕ್ಕೆ ಬರಲು ಸಾಧ್ಯ. ಅವನಿಗೆ ಬೇಕಾದಷ್ಟು ಅವಕಾಶಗಳಿವೆ. ಅವನು ಈಗ ಬಡವನಾಗಿರಬಹುದು, ಮುಂದೆ ಶ್ರೀಮಂತನಾಗಿ ವಿದ್ಯಾವಂತನಾಗಿ ಗೌರವಸ್ಥನಾಗಬಹುದು. ಅಮೆರಿಕಾದೇಶದಲ್ಲಿ ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬರೂ ಬಡವರಿಗೆ ಸಹಾಯ ಮಾಡಲು ಕಾತರರಾಗಿರುತ್ತಾರೆ. ಭರತ ಖಂಡದಲ್ಲಿ ನಾವು ಬಡವರು ಎಂಬ ಕೂಗೇನೊ ಕೇಳಿಸುತ್ತಿದೆ. ಆದರೆ ಬಡವರ ಹಿತರಕ್ಷಣೆಗೆ ಎಷ್ಟು ಸಂಸ್ಥೆಗಳಿವೆ? ಭರತಖಂಡದಲ್ಲಿರುವ ಕೋಟ್ಯಂತರ ಬಡ ಬಗ್ಗರಿಗಾಗಿ ಎಷ್ಟು ಜನ ನಿಜವಾಗಿ ವ್ಯಥೆ ಪಡುವರು? ನಾವು ನಿಜವಾಗಿಯೂ ಮನುಷ್ಯರೆ? ನಾವು ಬಡವರ ಜೀವನೋಪಾಯಕ್ಕೆ, ಅವರನ್ನು ಮುಂದೆ ತರುವುದಕ್ಕೆ ಏನು ಮಾಡುತ್ತಿರುವೆವು? ನಾವು ಅವರನ್ನು ಮುಟ್ಟುವುದಿಲ್ಲ. ಅವರೊಡನೆ ಬೆರೆಯು ವುದಿಲ್ಲ. ನಾವು ನಿಜವಾಗಿಯೂ ಮಾನವರೆ?

ಯೂರೋಪ್ ದೇಶದಲ್ಲಿ ಹಲವು ನಗರಗಳನ್ನು ನೋಡಿದ ಮೇಲೆ, ಅಲ್ಲಿ ಅತಿ ದರಿದ್ರರಿಗೂ ಸಿಕ್ಕುವ ವಿದ್ಯಾಭ್ಯಾಸ ಮತ್ತು ಸೌಕರ್ಯಗಳನ್ನು ಕಂಡು ನಮ್ಮ ಜನರ ದುಃಸ್ಥಿತಿ ನನ್ನ ಮನಸ್ಸಿಗೆ ತಾಕಿ ನಾನು ಕಣ್ಣೀರಿಟ್ಟೆ. ಇದಕ್ಕೆ ಕಾರಣ ಯಾವುದು? ಇದಕ್ಕೆ ದೊರೆತ ಉತ್ತರವೇ ವಿದ್ಯಾಭ್ಯಾಸ. ವಿದ್ಯಾಭ್ಯಾಸದಿಂದ ಆತ್ಮಶ್ರದ್ಧೆ ಜಾಗ್ರತ ವಾಗುವುದು. ಆತ್ಮಶ್ರದ್ಧೆಯಿಂದ ಬ್ರಹ್ಮಸಾಕ್ಷಾತ್ಕಾರವಾಗುವುದು. ಆದರೆ ನಮ್ಮ ಲ್ಲಾದರೊ ಬ್ರಹ್ಮನು ಕ್ರಮೇಣ ಸುಪ್ತಾವಸ್ಥೆಗೆ ಹೋಗುತ್ತಿರುವನು. ನಾನು ನ್ಯೂ ಯಾರ್ಕಿನಲ್ಲಿದ್ದಾಗ ಐರ್ಲೆಂಡ್ ದೇಶದಿಂದ ವಲಸೆ ಬಂದ ಜನರನ್ನು ನೋಡು ತ್ತಿದ್ದೆ. ಮನೆಯಲ್ಲಿದ್ದಾಗ ದಬ್ಬಾಳಿಕೆಗೆ ತುತ್ತಾಗಿ ನಿತ್ರಾಣರಾಗಿ, ಮನೆಯಲ್ಲಿ ಒಂದು ಚೂರು ಸಾಮಾನಿಲ್ಲದೆ ಏನು ಮಾಡಬೇಕೆಂದು ಗೊತ್ತಿಲ್ಲದೆ ಕಂಗಾಲಾಗಿದ್ದರು. ಅವರು ಅಮೆರಿಕಾದೇಶಕ್ಕೆ ಬರುವಾಗ ಬರೀ ಒಂದು ಕೋಲು ಮತ್ತು ಅದರ ಕೊನೆಯಲ್ಲಿ ನೇತಾಡುತ್ತಿದ್ದ ಚಿಂದಿಯ ಗಂಟು ಮಾತ್ರ ಇತ್ತು. ಅವರ ನಡೆಯಲ್ಲಿ ಅಂಜಿಕೆ, ನೋಟದಲ್ಲಿ ಕಳವಳ ತುಂಬಿತ್ತು. ಅಮೆರಿಕಾದೇಶಕ್ಕೆ ಬಂದ ಆರು ತಿಂಗಳಿ ನಲ್ಲಿಯೇ ಚಿತ್ರ ಬದಲಾಯಿಸುವುದು. ಮನುಷ್ಯ ಧೈರ್ಯವಾಗಿ ದಾರಿಯಲ್ಲಿ ನಡೆ ಯುವನು. ಅವನುಟ್ಟ ಬಟ್ಟೆ ಬದಲಾಯಿಸಿರುವುದು. ಅವನ ನೋಟ ಮತ್ತು ನಡತೆಯಲ್ಲಿ ಅಂಜಿಕೆ ಇಲ್ಲ. ಇದಕ್ಕೆ ಕಾರಣವೇನು? ನಮ್ಮ ವೇದಾಂತ ಹೀಗೆ ಹೇಳು ವುದು: ಐರ್ಲೆಂಡಿನವನು ತನ್ನ ದೇಶದಲ್ಲಿದ್ದಾಗ ಸುತ್ತಲೂ ತಾತ್ಸಾರ ವಾತಾವರಣ ವಿತ್ತು–ಇಡೀ ದೇಶವೇ “ಪ್ಯಾಟ್, ನಿನಗೆ ಬೇರೆ ಗತಿಯೇ ಇಲ್ಲ. ನೀನು ಗುಲಾಮ ನಾಗಿ ಹುಟ್ಟಿದೆ, ನೀನು ಗುಲಾಮನಾಗಿಯೇ ಇರಬೇಕಾಗುವುದು” ಎಂದು ಹೇಳು ತ್ತಿತ್ತು. ಬಾಲ್ಯಾರಭ್ಯ ಅವನು ಇದನ್ನು ಕೇಳಿ ಕೇಳಿ ಇದರಲ್ಲಿ ನಂಬತೊಡಗಿದನು. ತಾನು ತುಂಬಾ ನೀಚ ಎಂದು ಆಲೋಚಿಸತೊಡಗಿದನು. ಅವನಲ್ಲಿರುವ ಬ್ರಹ್ಮ ಆಳಕ್ಕೆ ಮುಳುಗಿಹೋಯಿತು. ಅವನು ಅಮೆರಿಕಾದೇಶಕ್ಕೆ ಬಂದೊಡನೆಯೇ ಸುತ್ತಲೂ–“ಪ್ಯಾಟ್, ನೀನೂ ನಮ್ಮಂತೆಯೇ ಮನುಷ್ಯ. ಮನುಷ್ಯನೇ ಇದನ್ನೆಲ್ಲ ಮಾಡಿದ್ದು. ನನ್ನಂತೆ ನಿನ್ನಂತೆ ಇರುವ ಮನುಷ್ಯ ಏನನ್ನು ಬೇಕಾದರೂ ಸಾಧಿಸ ಬಹುದು. ಭರವಸೆ ಇರಲಿ” ಎಂಬ ಧ್ವನಿಯನ್ನು ಕೇಳಿದನು. ಪ್ಯಾಟ್ ಧೈರ್ಯವಾಗಿ ಕತ್ತೆತ್ತಿ ನೋಡಿದ. ನಿಜವಾಗಿಯೂ ಹಾಗೆಯೇ ಇತ್ತು. ಅವನಲ್ಲಿ ಸುಪ್ತವಾಗಿದ್ದ ಬ್ರಹ್ಮ ವ್ಯಕ್ತವಾಗತೊಡಗಿದನು. ಎದ್ದೇಳು ಜಾಗ್ರತನಾಗು, ಗುರಿ ಸೇರುವವರೆಗೂ ನಿಲ್ಲಬೇಡ ಎಂದು ಪ್ರಕೃತಿಯೇ ಹೇಳುವಂತೆ ಇತ್ತು.

ಮೇಲಿನವರಿಂದ ಕೆಳಗಿನವರಿಗೆ ಯಾವಾಗ ವಿದ್ಯೆ ಮತ್ತು ಸಂಸ್ಕೃತಿ ಹರಿದು ಬರಲು ಪ್ರಾರಂಭವಾಯಿತೊ ಅಂದಿನಿಂದ ಪಾಶ್ಚಾತ್ಯ ದೇಶದ ಇಂದಿನ ನಾಗರಿ ಕತೆಗೂ ಮತ್ತು ಇಂಡಿಯಾ, ಈಜಿಪ್ಟ್, ರೋಮ್ ಮುಂತಾದ ಪುರಾತನ ಕಾಲದ ನಾಗರಿಕತೆಗೂ ವ್ಯತ್ಯಾಸ ಪ್ರಾರಂಭವಾಯಿತು. ಯಾವ ದೇಶದಲ್ಲಿ ಜನಸಾಧಾರಣ ರಲ್ಲಿ ಹೆಚ್ಚು ವಿದ್ಯೆ ಮತ್ತು ಬುದ್ಧಿ ಹರಡುವುದೋ ಅದಕ್ಕೆ ಸರಿಸಮನಾಗಿ ಆ ದೇಶ ಮುಂದೆ ಬರುವುದನ್ನು ನನ್ನ ಕಣ್ಣೆದುರಿಗೇ ನೋಡುತ್ತಿರುವೆನು. ಭರತಖಂಡದ ಅವನತಿಗೆ ಮುಖ್ಯ ಕಾರಣ ದೇಶದ ವಿದ್ಯಾಬುದ್ಧಿಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ಕೆಲವು ವ್ಯಕ್ತಿಗಳು, ರಾಜರ ಶಾಸನ ಸಹಾಯದಿಂದಲೂ ದುರಹಂಕಾರದಿಂದಲೂ ತಮ್ಮ ವಶಮಾಡಿ ಕೊಂಡದ್ದು. ನಾವು ಮೇಲೇಳಬೇಕಾದರೆ ಜನಸಾಧಾರಣರು ವಿದ್ಯಾವಂತರಾಗುವು ದಕ್ಕೆ ಅವಕಾಶವನ್ನು ಕೊಡಬೇಕಾಗಿದೆ. ಅತ್ಯಂತ ದೀನದರಿದ್ರರ ಮನೆಯ ಬಾಗಿ ಲಿಗೂ ಭರತಖಂಡದಲ್ಲಿ ಮತ್ತು ಇತರ ಕಡೆ ಅತ್ಯಂತ ಪ್ರತಿಭಾವಂತರು ಮಾಡಿದ ಶ್ರೇಷ್ಠತಮವಾದ ಆಲೋಚನೆಗಳು ತಲುಪುವಂತೆ ಮಾಡುವುದೇ ನನ್ನ ಆದರ್ಶ. ಅನಂತರ ಅವರು ತಮಗೆ ಸೂಕ್ತ ತೋರಿದ ರೀತಿಯಲ್ಲಿ ಆಲೋಚಿಸಲಿ.

ಯಾರು ಅವರಿಗೆ ಬೆಳಕನ್ನು ಕೊಡುವರು? ಮನೆಯಿಂದ ಮನೆಗೆ ಯಾರು ಅವ ರಿಗೆ ಜ್ಞಾನವನ್ನು ದಾನಮಾಡುತ್ತ ಹೋಗುವರು? ಈ ಜನರೇ ನಿಮ್ಮ ದೇವರಾಗಲಿ. ಅನವರತ ಅವರಿಗಾಗಿ ಕೆಲಸ ಮಾಡಿ, ಅವರಿಗಾಗಿ ಆಲೋಚಿಸಿ, ಅವರಿಗಾಗಿ ಪ್ರಾರ್ಥನೆ ಮಾಡಿ. ದೇವರು ದಾರಿ ತೋರುವನು. ಯಾರ ಹೃದಯ ದೀನದಲಿತರಿಗೆ ಮರುಗುವುದೊ ಆ ಮನುಷ್ಯನನ್ನು ನಾನು ಮಹಾತ್ಮನೆಂದು ಕರೆಯುತ್ತೇನೆ. ಅಲ್ಲದೇ ಇದ್ದರೆ ಅವನೊಬ್ಬ ದುರಾತ್ಮ. ನಾವೆಲ್ಲ ಅವರ ಕಲ್ಯಾಣಕ್ಕಾಗಿ ಒಟ್ಟು ಗೂಡಿ ಪ್ರಾರ್ಥಿಸೋಣ. ನಾವು ಏನನ್ನೂ ಸಾಧಿಸದೆ, ಅಜ್ಞಾತರಾಗಿ ಸಾಯಬಹುದು. ನಮಗೆ ಯಾರೂ ಮರುಕತೋರದೆ ಇರಬಹುದು. ಆದರೆ ಯಾವ ಒಂದು ಒಳ್ಳೆಯ ಆಲೋಚನೆಯೂ ವ್ಯರ್ಥವಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ಈಗಲೋ ಇನ್ನು ಸ್ವಲ್ಪ ಕಾಲವಾದ ಮೇಲೊ ಅದು ಪರಿಣಾಮಕಾರಿ ಆಗಿಯೇ ಆಗುವುದು. ನನ್ನ ಹೃದಯದಲ್ಲಿರುವ ಭಾವನೆಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ನಿಮಗೆ ಹೇಳುತ್ತಿಲ್ಲ. ಅದು ನಿಮಗೆ ಗೊತ್ತು. ನೀವು ಅದನ್ನು ಊಹಿಸಬಹುದು. ಎಲ್ಲಿಯವರೆಗೂ ಲಕ್ಷಾಂತರ ಜನರು ಉಪವಾಸ ಮತ್ತು ಅಜ್ಞಾನ ದಲ್ಲಿ ನರಳುತ್ತಿರುವರೊ ಅಲ್ಲಿಯವರೆಗೆ ಆ ಜನರ ಸಹಾಯದಿಂದಲೆ ವಿದ್ಯಾವಂತ ರಾಗಿ ಅವರನ್ನು ಸ್ವಲ್ಪವೂ ಲೆಕ್ಕಿಸದವರನ್ನು ದೇಶದ್ರೋಹಿಗಳೆನ್ನುತ್ತೇನೆ. ಇಂದು ವೇಷಭೂಷಣಗಳಿಂದ ವೈಯ್ಯಾರ ಮಾಡುತ್ತಿರುವವರಿಗೆ ಅವರಿಗೆ ಬೇಕಾದ ಹಣ ವೆಲ್ಲ ಈ ದೌರ್ಭಾಗ್ಯರನ್ನು ಸುಲಿದು ಬಂದದ್ದು. ಇಂದು ಉಪವಾಸದಿಂದ ನರಳು ತ್ತಿರುವ ಕಾಡುಮನುಷ್ಯನಿಗಿಂತ ಮೇಲಲ್ಲದ ಇಪ್ಪತ್ತು ಕೋಟಿ ಜನರ ಉದ್ಧಾರಕ್ಕೆ ಕೈಯೆತ್ತಬೇಕೆಂದು ಕೇಳಿಕೊಳ್ಳುತ್ತೇನೆ.

ನಾವು ಅವರಿಗೆ ಲೌಕಿಕವಾದ ಶಿಕ್ಷಣವನ್ನು ಕೊಡಬೇಕು. ನಮ್ಮ ಪೂರ್ವಿಕರ ಯೋಜನೆಯನ್ನು ನಾವು ಅನುಸರಿಸಬೇಕಾಗಿದೆ. ಅಂದರೆ ಎಲ್ಲ ಜನರಿಗೂ ಜ್ಞಾನ ವನ್ನು ನೀಡಬೇಕಾಗಿದೆ. ಅವರನ್ನು ಕ್ರಮೇಣ ಮೇಲಕ್ಕೆ ಎತ್ತಿ, ಅವರನ್ನು ಸರಿಸಮಾನ ರನ್ನಾಗಿ ಮಾಡಿ. ಧರ್ಮದ ಮೂಲಕ ಲೋಕ ಶಿಕ್ಷಣವನ್ನು ಕೂಡ ಕೊಡಿ.

ದೇಶದ ಒಂದು ಕಡೆಯಿಂದ ಮತ್ತೊಂದು ಕಡೆಗೆ ಹಳ್ಳಿಯಿಂದ ಹಳ್ಳಿಗೆ ಹೋಗಿ ಅಲ್ಲಿಯ ಜನರಿಗೆ ಸುಮ್ಮನೆ ಕುಳಿತುಕೊಂಡರೆ ಪ್ರಯೋಜನವಿಲ್ಲವೆಂದು ಹೇಳ ಬೇಕಾಗಿದೆ. ಅವರಿಗೆ ಅವರ ಸ್ಥಿತಿಯನ್ನು ವಿವರಿಸಿ “ಎದ್ದೇಳಿ ಸಹೋದರರೆ, ಜಾಗ್ರತ ರಾಗಿ, ಇನ್ನೆಷ್ಟು ಕಾಲ ನೀವು ನಿದ್ರಿಸುವುದು!” ಎಂದು ಹೇಳಿ ತಮ್ಮ ಸ್ಥಿತಿಯನ್ನು ಹೇಗೆ ಉತ್ತಮಪಡಿಸಿಕೊಳ್ಳಬೇಕೆಂಬುದನ್ನು ವಿವರಿಸಿ. ಶಾಸ್ತ್ರದ ಗಹನವಾದ ವಿಷಯಗಳನ್ನು ಅವರಿಗೆ ಅರ್ಥವಾಗುವ ರೀತಿಯಲ್ಲಿ ಸುಲಭವಾಗಿ ಹೇಳಿ. ಇಲ್ಲಿಯ ವರೆಗೆ ಧರ್ಮ ಬ್ರಾಹ್ಮಣರಿಗೆ ಮಾತ್ರ ಮೀಸಲಾಗಿತ್ತು. ಆದರೆ ಇನ್ನು ಮೇಲೆ ಹಾಗಿರ ಲಾರದು. ಕಾಲ ಬದಲಾಯಿಸಿದೆ. ಈಗ ಎಲ್ಲರಿಗೂ ಧರ್ಮ ದೊರಕುವಂತೆ ನೀವು ಅದರ ಸ್ವಾಧೀನವನ್ನು ತೆಗೆದುಕೊಳ್ಳಿ. ಬ್ರಾಹ್ಮಣರಿಗೆ ಇರುವಷ್ಟೇ ಅಧಿಕಾರ ಅವ ರಿಗೂ ಧರ್ಮಕ್ಕೆ ಇದೆ ಎಂದು ಹೇಳಿ. ಪರೆಯವನಾದರೂ ಚಿಂತೆಯಿಲ್ಲ. ಎಲ್ಲರಿಗೂ ಮಂತ್ರೋಪದೇಶವನ್ನು ಕೊಡಿ. ಜೀವನಕ್ಕೆ ಆವಶ್ಯಕವಾದ ವ್ಯಾಪಾರ, ವಾಣಿಜ್ಯ, ವ್ಯವಸಾಯ ಮುಂತಾದವುಗಳ ಮೇಲೆಯೂ ಅವರಿಗೆ ಬೋಧನೆಯನ್ನು ಕೊಡಿ.

ಒಂದು ಕೇಂದ್ರ ಕಾಲೇಜಿನ ಮೂಲಕ ಜನಸಾಮಾನ್ಯರನ್ನು ಮೇಲಕ್ಕೆ ಎತ್ತುವು ದನ್ನು ಪ್ರಚಾರಮಾಡಿ. ಈ ಕಾಲೇಜಿನಲ್ಲಿ ತರಬೇತನ್ನು ಪಡೆದ ಪ್ರಚಾರಕರಿಂದ ವಿದ್ಯಾಭ್ಯಾಸ ಮತ್ತು ಧರ್ಮವಿಷಯಗಳನ್ನು ದರಿದ್ರರ ಮನೆಮನೆ ಬಾಗಿಲಿಗೆ ಒಯ್ಯಿರಿ. ಕೆಲವರು ಅನಾಸಕ್ತರಾದ ಸಂನ್ಯಾಸಿಗಳು ಪರಹಿತಾಕಾಂಕ್ಷಿಗಳಾಗಿ ಭೂಪಟ, ಮಾಯಾದೀಪ, ಗ್ಲೋಬ್ ಮುಂತಾದ ಸಲಕರಣೆಗಳ ಮೂಲಕ ಚಂಡಾಲನವರೆಗೆ ಎಲ್ಲ ಜನಸಾಧಾರಣರಿಗೆ ಬೋಧನೆ ಮಾಡಿದರೆ ಕಾಲಕ್ರಮೇಣ ಇದರಿಂದ ಒಳ್ಳೆಯದಾಗುವುದಿಲ್ಲವೆ? ಬೆಟ್ಟ ಮಹಮ್ಮದನ ಸಮೀಪಕ್ಕೆ ಬರದೇ ಇದ್ದರೆ ಮಹಮ್ಮದ್ ಬೆಟ್ಟದ ಸಮೀಪಕ್ಕೆ ಹೋಗಬೇಕಾಗಿದೆ. ಬಡವರು ಪಾಠಶಾಲೆ ಮುಂತಾದುವುಗಳಿಗೆ ಬರಲಾರರು.

ದೇಶ ಗುಡಿಸಲಿನಲ್ಲಿ ಜೀವಿಸುತ್ತಿದೆ ಎಂಬುದನ್ನು ಮರೆಯದಿರಿ. ಆದರೆ ಅವರಿಗೆ ಯಾರೂ ಏನನ್ನೂ ಮಾಡಲಿಲ್ಲ. ಆಧುನಿಕ ಸಮಾಜ ಸುಧಾರಕರು ಈಗ ವಿಧವಾ ವಿವಾಹದಲ್ಲಿ ನಿರತರಾಗಿರುವರು. ನನಗೆ ಎಲ್ಲಾ ಬಗೆಯ ಸುಧಾರಣೆಗಳ ಮೇಲೂ ಸಹಾನುಭೂತಿ ಇದೆ. ಆದರೆ ಒಂದು ದೇಶದ ಅದೃಷ್ಟ ಅಲ್ಲಿರುವ ವಿಧವೆಯರಿಗೆ ಸಿಕ್ಕುವ ಗಂಡಂದಿರ ಸಂಖ್ಯೆಯ ಮೇಲಿಲ್ಲ. ಅಲ್ಲಿಯ ಜನಸಾಮಾನ್ಯರ ಮಟ್ಟವನ್ನು ಮೇಲಕ್ಕೆ ಎತ್ತುವುದರ ಮೇಲಿದೆ. ನೀವು ಅವರನ್ನು ಮೇಲಕ್ಕೆ ಎತ್ತಬಲ್ಲಿರಾ? ಆಜನ್ಮದಿಂದ ಬಂದ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕತೆಯನ್ನು ಅವರು ಕಳೆದುಕೊಳ್ಳದಂತೆ ಅವರಿಗೆ ತಾವು ಕಳೆದುಕೊಂಡ ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವವನ್ನು ನೀವು ಕೊಡಬಲ್ಲಿರಾ? ಎಲ್ಲರಲ್ಲಿಯೂ ಸಮಾ ನತೆ, ಎಲ್ಲರಿಗೂ ಸ್ವಾತಂತ್ರ್ಯ ಮತ್ತು ಅದಮ್ಯ ಕಾರ್ಯೋತ್ಸಾಹ ಇವುಗಳಲ್ಲಿ ನೀವು ಪಾಶ್ಚಾತ್ಯರಿಗೆ ಪಾಶ್ಚಾತ್ಯರಾಗಿ, ನಮ್ಮ ಧರ್ಮ ಮತ್ತು ಸ್ವಭಾವಗಳಲ್ಲಿ ಸಂಪೂರ್ಣ ಹಿಂದೂವಾಗಿ ಇರಬಲ್ಲಿರಾ? ಇದನ್ನು ನಾವು ಸಾಧಿಸಬೇಕಾಗಿದೆ. ಇದನ್ನು ಸಾಧಿಸಿಯೇ ಸಾಧಿಸುತ್ತೇವೆ.

೬. ವರ್ಣದ ಸಮಸ್ಯೆ

ವರ್ಣವು ಸಮಾಜದಲ್ಲಿ ಇರುವುದು, ಧರ್ಮದಲ್ಲಿ ಅಲ್ಲ : ನಮ್ಮ ವರ್ಣ ಮತ್ತು ಆಶ್ರಮಗಳನ್ನು ಸಾಧಾರಣವಾಗಿ ಧರ್ಮದೊಂದಿಗೆ ಸೇರಿಸಿಬಿಟ್ಟಿದ್ದರೂ ಇದು ಸರಿ ಯಲ್ಲ. ಈ ವರ್ಣಗಳು ನಮ್ಮ ಜನಾಂಗವನ್ನು ರಕ್ಷಿಸುವುದಕ್ಕೆ ಒಂದು ಕಾಲದಲ್ಲಿ ಆವಶ್ಯಕವಾಗಿತ್ತು. ಎಂದು ಈ ಆವಶ್ಯಕತೆ ಹೋಗುವುದೊ ಈ ಸಂಸ್ಥೆಗಳು ಸ್ವಾಭಾ ವಿಕವಾಗಿ ಮಾಯವಾಗುವುವು. ಧರ್ಮದಲ್ಲಿ ಯಾವ ವರ್ಣವೂ ಇಲ್ಲ. ಅತ್ಯಂತ ಮೇಲಿನ ವರ್ಣದಲ್ಲಿರುವವನು ಮತ್ತು ಅತ್ಯಂತ ಕೆಳಗಿನ ವರ್ಣದಲ್ಲಿರುವವನು ಕೂಡ ಭಾರತದೇಶದಲ್ಲಿ ಸಂನ್ಯಾಸಿಯಾಗಬಹುದು. ಆಗ ಇಬಪ್ರೂ ಒಂದು ಆಗು ವರು. ಈ ವರ್ಣ ಭಾವನೆ ವೇದಾಂತದ ಧರ್ಮಕ್ಕೆ ವಿರುದ್ಧವಾದುದು.

ವರ್ಣ ಕೇವಲ ಸಮಾಜಕ್ಕೆ ಸಂಬಂಧಪಟ್ಟದ್ದು. ನಮ್ಮ ಆಚಾರ್ಯರುಗಳೆಲ್ಲ ಅದನ್ನು ಧ್ವಂಸಮಾಡುವುದಕ್ಕೆ ಪ್ರಯತ್ನಪಟ್ಟಿರುವರು. ಬೌದ್ಧ ಕಾಲದಿಂದ ಇಂದಿನವರೆಗೆ ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಪಂಥವೂ ವರ್ಣಕ್ಕೆ ವಿರೋಧವಾಗಿ ಬೋಧಿಸಿದೆ. ಆದರೂ ಇದರಿಂದ ಮತ್ತೂ ಗೋಜಾಗಿದೆ. ಬುದ್ಧನಿಂದ ಹಿಡಿದು ರಾಮಮೋಹನ ರಾಯನವರೆಗೆ ವರ್ಣವನ್ನು ಧರ್ಮ ಎಂದು ತಪ್ಪು ತಿಳಿದರು. ಅದರಿಂದ ಧರ್ಮ ಮತ್ತು ವರ್ಣವನ್ನು ನೆಲಸಮ ಮಾಡಲು ಪ್ರಯತ್ನಿಸಿ ಅದರಲ್ಲಿ ವಿಫಲರಾದರು.

ಪುರೋಹಿತರು ಎಷ್ಟೇ ಕೂಗಾಡಲಿ, ವರ್ಣ ಕೇವಲ ಸಮಾಜಕ್ಕೆ ಸಂಬಂಧ ಪಟ್ಟದ್ದು. ಈಗ ಅದು ಜಡವಾಗಿದೆ. ಹಿಂದೆ ಒಂದು ಕಾಲದಲ್ಲಿ ತನಗೆ ಇದ್ದ ಕೆಲಸವನ್ನು ಮಾಡಿ ಈಗ ಅದರ ಆವಶ್ಯಕತೆ ಇಲ್ಲದಿದ್ದರೂ ತನ್ನ ದುರ್ಗಂಧದಿಂದ ವಾತಾವರಣವನ್ನೆಲ್ಲ ತುಂಬಿದೆ. ವರ್ಣವನ್ನು ತೆಗೆಯಬೇಕಾದರೆ ಜನರಿಗೆ ಅವರು ಕಳೆದುಕೊಂಡ ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವವನ್ನು ಕೊಡಬೇಕು. ಭರತಖಂಡದ ರಾಜಕೀಯ ಶಾಖೆಗಳ ವಿಸ್ತರಣೆ ಅಷ್ಟೆ ವರ್ಣಗಳು. ಇದೊಂದು ಆನುವಂಶಿಕವಾಗಿ ಬಂದ ಕುಲಕಸುಬು. ಯುರೋಪಿನೊಂದಿಗೆ ಮಾಡುತ್ತಿರುವ ವಾಣಿಜ್ಯ ಸ್ಪರ್ಧೆ ಎಲ್ಲಕ್ಕಿಂತ ಹೆಚ್ಚಾಗಿ ವರ್ಣಗಳನ್ನು ಶಿಥಿಲಗೊಳಿಸಿದೆ.

ವರ್ಣದ ಮೂಲಭಾವನೆ : ನನಗೆ ವಯಸ್ಸಾದಂತೆಲ್ಲ ಹಿಂದಿನಿಂದ ಬಂದ ವರ್ಣ ಮುಂತಾದ ಸಂಸ್ಥೆಗಳನ್ನು ಗೌರವದಿಂದ ನೋಡಲು ಉಪಕ್ರಮಿಸಿರುವೆನು. ಅವು ಗಳಲ್ಲಿ ಹಲವು ಕೆಲಸಕ್ಕೆ ಬಾರದವು ಎಂದು ನಾನು ಭಾವಿಸುತ್ತಿದ್ದ ಕಾಲ ಒಂದಿತ್ತು. ಆದರೆ ನನಗೆ ವಯಸ್ಸಾದಂತೆಲ್ಲ ಅವುಗಳಲ್ಲಿ ಯಾವುದನ್ನೂ ಕಟುವಾಗಿ ದೂರ ಲಾರೆ. ಏಕೆಂದರೆ ಅವುಗಳಲ್ಲಿ ಪ್ರತಿಯೊಂದೂ ಹಲವು ಶತಮಾನಗಳ ಪ್ರಯೋಗದ ಪ್ರತಿಫಲವಾಗಿದೆ.

ನೆನ್ನೆ ಹುಟ್ಟಿದ ಮಗು, ಇನ್ನೊಂದು ಎರಡು ದಿನಗಳಾದ ಮೇಲೆ ಅದು ಸಾಯ ಬಹುದು; ಅದು ಬಂದು ನನ್ನ ಕೆಲಸ ಮಾಡುವ ರೀತಿಯನ್ನೆಲ್ಲ ಬದಲಾಯಿಸು ಎನ್ನು ವುದು. ಆ ಮಗುವಿನ ಬುದ್ಧಿವಾದವನ್ನು ಕೇಳಿ, ಅದಕ್ಕೆ ತಕ್ಕಂತೆ ನಾನು ಎಲ್ಲವನ್ನೂ ಬದಲಾಯಿಸಿದರೆ ನಾನೇ ಮೂರ್ಖನಾಗುವೆನು, ಇತರರು ಅಲ್ಲ. ಹೀಗೆ ನನಗೆ ಬುದ್ಧಿವಾದವನ್ನು ಕೊಡಲು ಬರುವ ತಿಳಿಗೇಡಿಗಳಿಗೆ ನಾನು ಹೀಗೆ ಹೇಳುತ್ತೇನೆ: “ನೀವೆ ಒಂದು ಭದ್ರವಾದ ಸಮಾಜವನ್ನು ರಚಿಸಿದ ಮೇಲೆ ನಿಮ್ಮ ಮಾತನ್ನು ಕೇಳು ತ್ತೇನೆ. ನೀವು ಎರಡು ದಿನಗಳು ಒಂದು ಭಾವನೆಯನ್ನು ಇಟ್ಟುಕೊಂಡಿರಲಾರಿರಿ. ನಿಮ್ಮ ನಿಮ್ಮೊಳಗೆ ಜಗಳಕಾದು ತೆಪ್ಪಗಾಗುವಿರಿ. ನೀವು ವಸಂತಪುತುವಿನಲ್ಲಿ ಹುಟ್ಟಿದ ಚಿಟ್ಟೆಗಳಂತೆ ಇರುವಿರಿ. ನೀವು ಅವುಗಳಂತೆಯೆ ಐದು ನಿಮಿಷಗಳಲ್ಲಿ ಸಾಯುವಿರಿ. ನೀವು ನೀರಿನ ಗುಳ್ಳೆಗಳಂತೆ ಮೇಲೆ ಬಂದು ಗುಳ್ಳೆಗಳಂತೆಯೇ ಒಡೆದು ಹೋಗುವಿರಿ. ಮೊದಲು ನಮ್ಮಂತಹ ಭದ್ರವಾದ ಸಮಾಜವನ್ನು ರಚಿಸಿ. ಅನಂತರ ನಿಮ್ಮೊಡನೆ ಆ ವಿಷಯದ ಮೇಲೆ ಮಾತನಾಡಬಹುದು. ನನ್ನ ಸ್ನೇಹಿತನೆ, ಅಲ್ಲಿಯ ವರೆಗೆ ನೀನೊಬ್ಬ ಏನೂ ಅರಿಯದ ಬಾಲಕ.”

ವರ್ಣ ನಿಜವಾಗಿಯೂ ಒಳ್ಳೆಯದು. ವರ್ಣದ ಯೋಜನೆಯನ್ನು ನಾವು ಅನು ಸರಿಸಬೇಕಾಗಿದೆ. ನಿಜವಾಗಿ ವರ್ಣ ಎಂದರೆ ಏನು ಎಂಬುದು ಹತ್ತು ಲಕ್ಷದಲ್ಲಿ ಒಬ್ಬನಿಗೂ ತಿಳಿಯದು. ವರ್ಣವಿಲ್ಲದ ದೇಶವೇ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಇಲ್ಲ. ಭರತ ಖಂಡದಲ್ಲಿ ವರ್ಣದ ಮೂಲಕ ವರ್ಣಾತೀತರಾಗಿ ಹೋಗುತ್ತೇವೆ. ವರ್ಣ ನಿಂತಿರು ವುದೇ ಈ ಭಾವನೆಯ ಮೇಲೆ. ಭರತಖಂಡದಲ್ಲಿ ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬನನ್ನು ಬ್ರಾಹ್ಮಣನ ನ್ನಾಗಿ ಮಾಡಬೇಕು. ಅದೇ ಗುರಿ. ಬ್ರಾಹ್ಮಣನೇ ಮಾನವಕೋಟಿಯ ಆದರ್ಶ. ನೀವು ಭರತಖಂಡದ ಇತಿಹಾಸವನ್ನು ನೋಡಿದರೆ ನಿಮ್ನವರ್ಗದವರನ್ನು ಮೇಲಕ್ಕೆ ಎತ್ತಲು ಬಹಳ ಪ್ರಯತ್ನಗಳಾಗಿವೆ ಎಂಬುದು ಗೊತ್ತಾಗುವುದು. ಹಲವರನ್ನು ತಾವಿದ್ದ ಸ್ಥಳದಿಂದ ಮೇಲಕ್ಕೆ ಎತ್ತಿರುವರು. ಎಲ್ಲರೂ ಬ್ರಾಹ್ಮಣರಾಗುವವರೆಗೆ ಈ ಕೆಲಸ ಇನ್ನೂ ಹೆಚ್ಚಾಗಿ ಆಗುವುದು. ಅದೇ ಗುರಿ.

ತ್ಯಾಗ ಮತ್ತು ತಪಸ್ಸಿನ ಮೇಲೆ ನಿಂತ ಬ್ರಾಹ್ಮಣನೇ ನಮ್ಮ ಆದರ್ಶ. ಬ್ರಾಹ್ಮಣನ ಆದರ್ಶ ಯಾವುದು? ಯಾವನಲ್ಲಿ ಪ್ರಾಪಂಚಿಕತೆ ಲವಲೇಶವೂ ಇಲ್ಲವೊ, ಯಾರಲ್ಲಿ ಜ್ಞಾನ ಮತ್ತು ಸಾತ್ವಿಕ ಜೀವನ ತುಂಬಿ ತುಳುಕಾಡುತ್ತಿದೆಯೋ ಅವನೇ ಬ್ರಾಹ್ಮಣ. ಇದೇ ಹಿಂದೂ ಜನಾಂಗದ ಆದರ್ಶ. ಬ್ರಾಹ್ಮಣನ ವಿಷಯ ವಾಗಿ ಏನು ಹೇಳುತ್ತಾರೆ ನಿಮಗೆ ಗೊತ್ತಿಲ್ಲವೆ? ಬ್ರಾಹ್ಮಣ ಎಲ್ಲಾ ಶಾಸನಗಳಿಗೂ ಅತೀತ. ಅವನಿಗೆ ಯಾವ ಶಾಸನವೂ ಇಲ್ಲ. ರಾಜರು ಅವನನ್ನು ಆಳಲಾರರು. ಅವನನ್ನು ಯಾರೂ ಹಿಂಸಿಸಲಾರರು. ಇದೆಲ್ಲ ಸತ್ಯ. ಸ್ವಾರ್ಥರಾದ ಮೂರ್ಖರು ಕೊಡುವ ವಿವರಣೆಗಳ ಮೂಲಕ ಇದನ್ನು ನೋಡಬಾರದು, ಆದರೆ ಅವುಗಳನ್ನು ಹಿಂದೆ ವೇದಾಂತ ಯಾವ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ಹೇಳಿತೋ ಆ ದೃಷ್ಟಿಯಲ್ಲಿ ನೋಡಿ. ಯಾವ ಬ್ರಾಹ್ಮಣ ತನ್ನ ಸ್ವಾರ್ಥವನ್ನೆಲ್ಲ ಅಳಿಸಿರುವನೊ, ಯಾವ ಜ್ಞಾನ ಮತ್ತು ಪ್ರೀತಿಯನ್ನು ಸಂಪಾದಿಸಲು ಮತ್ತು ಅದನ್ನು ಇತರರಿಗೆ ಪ್ರಚಾರಮಾಡಲು ಜೀವಿ ಸಿರುವನೊ, ಇಂತಹವರಿಂದ ದೇಶ ತುಂಬಿದ್ದರೆ, ನೀತಿವಂತರು ಸಾಧುಗಳು ಮತ್ತು ತಪೋಮಹಿಮರು ಆದ ಸ್ತ್ರೀ ಪುರುಷರಿಂದ ಕೂಡಿದ್ದರೆ, ಅಂತಹವರು ಶಾಸನಕ್ಕೆ ಅತೀತರಾಗಿರುವರು ಎಂದು ಭಾವಿಸುವುದರಲ್ಲಿ ಆಶ್ಚರ್ಯವೇನೂ ಇಲ್ಲ. ಅಂತಹವ ರನ್ನು ಆಳಲು ಪೋಲೀಸರು ಏಕೆ? ಮಿಲಿಟರಿ ಏಕೆ? ಯಾರಾದರೂ ಅವರನ್ನು ಏತಕ್ಕೆ ಆಳಬೇಕು? ಅವರು ಒಂದು ಸರ್ಕಾರಕ್ಕೆ ಅಧೀನರಾಗಿ ಏತಕ್ಕೆ ಬಾಳಬೇಕು? ಅವರು ಪವಿತ್ರಾತ್ಮರು, ಸಾಧು ಸ್ವಭಾವದವರು. ಅವರು ನಿಜವಾಗಿ ದೈವೀಸಂಪತ್ತಿನಿಂದ ಕೂಡಿದವರು. ಇವರೇ ನಮ್ಮ ಆದರ್ಶ ಬ್ರಾಹ್ಮಣರು. ಸತ್ಯಯುಗದಲ್ಲಿ ಒಂದೇ ವರ್ಣ ಇರುವುದು ಎಂಬುದನ್ನು ನಾವು ಓದುತ್ತೇವೆ. ಅದೇ ಬ್ರಾಹ್ಮಣವರ್ಣ. ಆದಿ ಯಲ್ಲಿ ಪ್ರಪಂಚದ ಎಲ್ಲರೂ ಬ್ರಾಹ್ಮಣರಾಗಿದ್ದರು ಎಂಬುದನ್ನು ನಾವು ಮಹಾ ಭಾರತದಲ್ಲಿ ಓದುತ್ತೇವೆ. ಅವರು ಅವನತಿಗೆ ಬಂದಂತೆ ಹಲವು ವರ್ಣಗಳಾಗಿ ಕವಲೊಡೆದರು. ಪುನಃ ಹೊಸಕಲ್ಪ ಪ್ರಾರಂಭವಾದಾಗ ಅವರೆಲ್ಲ ಬ್ರಾಹ್ಮಣರಾಗು ವರು ಎಂದು ಹೇಳುವುದು.

ಬ್ರಾಹ್ಮಣನ ಮಗ ಯಾವಾಗಲೂ ಬ್ರಾಹ್ಮಣನೇ ಆಗಿರಬೇಕಾಗಿಲ್ಲ. ಆದರೆ ಅವನು ಬ್ರಾಹ್ಮಣನಾಗಲು ಎಲ್ಲಾ ಸಾಧ್ಯತೆಗಳೂ ಇವೆ. ಆದರೆ ಅವನು ಆಗದೆ ಇರ ಬಹುದು. ಬ್ರಾಹ್ಮಣನ ಜಾತಿ ಮತ್ತು ಬ್ರಾಹ್ಮಣನ ಗುಣಗಳು ಇವೆರಡೂ ಬೇರೆ.

ಹೇಗೆ ಸತ್ತ್ವ ರಜಸ್ ತಮಸ್ ಎಂಬ ಮೂರು ಗುಣಗಳಿವೆಯೋ ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬ ನಲ್ಲಿಯೂ ಈ ಮೂರು ಗುಣಗಳು ಸ್ವಲ್ಪ ಹೆಚ್ಚು ಕಡಿಮೆಯಾಗಿ ವ್ಯಕ್ತವಾಗು ತ್ತದೆಯೊ, ಅದರಂತೆಯೆ ಒಬ್ಬ ಬ್ರಾಹ್ಮಣ ಕ್ಷತ್ರಿಯ ವೈಶ್ಯ ಶೂದ್ರನಾಗುವ ಸ್ವಭಾವ ಕೂಡ ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬರಲ್ಲಿಯೂ ಸ್ವಲ್ಪ ಹೆಚ್ಚು ಕಡಿಮೆ ಇದೆ. ಒಬ್ಬೊಬ್ಬ ರಲ್ಲಿ ಒಂದೊಂದು ಹೆಚ್ಚುಕಡಿಮೆಯಾಗಿ ವ್ಯಕ್ತವಾಗುವುದು. ಉದಾಹರಣೆಗೆ ಮನುಷ್ಯ ನಿರತನಾಗಿರುವ ವೃತ್ತಿಯನ್ನು ಗಮನಿಸಿ. ಅವನು ಸಂಬಳಕ್ಕೆ ಇನ್ನೊಬ್ಬರಿ ಗಾಗಿ ದುಡಿಯುತ್ತಿರುವಾಗ ಅವನು ಶೂದ್ರ. ಅವನು ಲಾಭಕ್ಕಾಗಿ ಇತರರೊಡನೆ ವ್ಯವಹಾರ ನಡೆಸುತ್ತಿರುವಾಗ ಅವನು ವೈಶ್ಯ. ಅವನು ಧರ್ಮದ ಪರವಾಗಿ ಅಧರ್ಮಕ್ಕೆ ವಿರೋಧವಾಗಿ ಯಾವಾಗ ಹೋರಾಡುತ್ತಿರುವನೋ ಆಗ ಕ್ಷತ್ರಿಯ. ಯಾವಾಗ ಅವನು ಭಗವಂತನ ಧ್ಯಾನದಲ್ಲಿ ಮತ್ತು ಅವನನ್ನು ಇತರರಿಗೆ ಬೋಧಿಸುವುದರಲ್ಲಿ ಕಾಲ ಕಳೆಯುವನೊ ಅವನು ಬ್ರಾಹ್ಮಣ. ಒಬ್ಬ ಒಂದು ವರ್ಣದಿಂದ ಮತ್ತೊಂದು ವರ್ಣಕ್ಕೆ ಸ್ವಾಭಾವಿಕವಾಗಿ ಬದಲಾಯಿಸಬಹುದು. ಇಲ್ಲದೇ ಇದ್ದರೆ ವಿಶ್ವಾಮಿತ್ರ ಹೇಗೆ ಬ್ರಾಹ್ಮಣನಾದ? ಪರಶುರಾಮ ಹೇಗೆ ಕ್ಷತ್ರಿಯನಾದ?

ಪಾಶ್ಚಾತ್ಯ ನಾಗರಿಕತೆ ಹಬ್ಬಿದ್ದು ಕತ್ತಿಯ ಮೂಲಕ. ಆರ್ಯರು ಸಮಾಜವನ್ನು ವಿವಿಧವರ್ಣಗಳಾಗಿ ಮಾರ್ಪಡಿಸಿ ಅದನ್ನು ಒಂದು ಸೋಪಾನ ಪಂಕ್ತಿಯನ್ನಾಗಿ ಮಾಡಿದರು. ಒಬ್ಬನ ಸಂಸ್ಕೃತಿ ಮತ್ತು ಪಾಂಡಿತ್ಯಕ್ಕೆ ತಕ್ಕಂತೆ ಅವನು ಮೇಲ ಮೇಲಕ್ಕೆ ಹೋಗಬಹುದಾಗಿತ್ತು. ಯುರೋಪಿನಲ್ಲಿ ಬಲಶಾಲಿಯೆ ಯಾವಾಗಲೂ ಗೆಲ್ಲುವನು, ದುರ್ಬಲ ಯಾವಾಗಲೂ ಸಾಯುವನು. ಆದರೆ ಭರತಖಂಡದಲ್ಲಿ ಆದರೋ ಸಮಾಜದಲ್ಲಿರುವ ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಕಾನೂನು ದುರ್ಬಲರ ರಕ್ಷಣೆಗೆ.

ಇದೇ ನಮ್ಮ ವರ್ಣದ ಆದರ್ಶ. ಇದೇ ಮಾನವಕೋಟಿಯನ್ನು ಕ್ರಮೇಣ ಅಹಿಂಸೆ, ಶಾಂತಿ, ಅಧ್ಯಯನ ಮತ್ತು ಧ್ಯಾನಾವಸ್ಥೆಯ ಸ್ಥಿತಿಗೆ ಒಯ್ಯುವುದು. ಈ ಆದರ್ಶದಲ್ಲಿ ದೇವರು ಇರುವನು.

ದೇವರು ಮಾನವನಿಗೆ ಕೊಟ್ಟಿರುವ ಅತ್ಯದ್ಭುತವಾದ ಸಂಸ್ಥೆಗಳಲ್ಲಿ ವರ್ಣಗಳು ಒಂದು ಎಂದು ಭಾವಿಸುತ್ತೇನೆ. ಕಾಲಕ್ರಮೇಣ ಅದರಿಂದ ಬಂದ ನ್ಯೂನತೆಗಳು, ಪರದೇಶದವರ ದಬ್ಬಾಳಿಕೆ ಮತ್ತು ಎಲ್ಲಕ್ಕಿಂತ ಹೆಚ್ಚಾಗಿ ಬ್ರಾಹ್ಮಣರೆಂದು ಕರೆಸಿ ಕೊಳ್ಳುವುದಕ್ಕೆ ಯೋಗ್ಯರಲ್ಲದ ವ್ಯಕ್ತಿಗಳ ಅಜ್ಞಾನ ಮತ್ತು ಅಹಂಕಾರ ಇವುಗಳಿಂದ ಅದ್ಭುತವಾದ ವರ್ಣಸಂಸ್ಥೆ ತನ್ನ ಕೆಲಸವನ್ನು ಸರಿಯಾಗಿ ನಿರ್ವಹಿಸಲು ಆಗಲಿಲ್ಲ ಎಂದು ನಾವು ನಂಬುವೆವು. ಇದಾಗಲೇ ಭರತಖಂಡಕ್ಕೆ ಎಷ್ಟೋ ಒಳ್ಳೆಯದನ್ನು ಮಾಡಿದೆ. ಮುಂದೆಯೂ ಭಾರತೀಯರನ್ನು ಅವರ ಗುರಿಯೆಡೆಗೆ ತೆಗೆದುಕೊಂಡು ಹೋಗುವುದರಲ್ಲಿ ಸಂದೇಹವಿಲ್ಲ.

ವರ್ಣ ಹೋಗಕೂಡದು. ಆದರೆ ಅದನ್ನು ಈಗಿನ ಕಾಲಕ್ಕೆ ಹೊಂದಿಸಿಕೊಳ್ಳ ಬೇಕಾಗಿದೆ. ಆ ಹಳೆಯ ಸಂಸ್ಥೆಯಲ್ಲಿ ಸಾವಿರಾರು ಸಂಸ್ಥೆಗಳಿಗೆ ಜೀವದಾನ ಮಾಡ ಬಲ್ಲಂತಹ ಚೈತನ್ಯವಿದೆ.

ವರ್ಣಗಳು ಇರಬೇಕು, ಹಕ್ಕುಗಳು ಹೋಗಬೇಕು. ಸಮಾಜ ಸಾಧಾರಣವಾಗಿ ಪಂಗಡವಾಗಿ ಕವಲೊಡೆಯುವುದು. ಆದರೆ ಈ ಹಕ್ಕುಗಳು ಹೋಗಬೇಕು. ವರ್ಣ ಒಂದು ಸ್ವಾಭಾವಿಕವಾದ ವರ್ಗೀಕರಣ. ನಾನು ಸಮಾಜದಲ್ಲಿ ಒಂದು ಕೆಲಸ ಮಾಡುತ್ತೇನೆ, ನೀನು ಇನ್ನೊಂದು ಕೆಲಸ ಮಾಡುತ್ತೀಯೆ. ನೀನೊಂದು ರಾಜ್ಯವ ನ್ನಾಳಬಹುದು. ನಾನೊಂದು ಪಾದರಕ್ಷೆಯನ್ನು ರಿಪೇರಿಮಾಡುತ್ತೇನೆ. ಆದರೆ ಇದ ರಿಂದ ನೀನು ಹೇಗೆ ನನಗಿಂತ ಮೇಲಾದೆ. ನೀನು ನನ್ನ ಪಾದರಕ್ಷೆಯನ್ನು ರಿಪೇರಿ ಮಾಡಬಲ್ಲೆಯಾ? ನಾನು ರಾಜ್ಯವಾಳಬಲ್ಲೆನೆ? ನನಗೆ ಎಕ್ಕಡ ಹೊಲೆಯುವುದು ಗೊತ್ತಿದೆ, ನೀನು ವೇದಗಳನ್ನು ಚೆನ್ನಾಗಿ ಓದಿ ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳಬಲ್ಲೆ. ಆದರೆ ಅದರಿಂದ ನೀನು ನನ್ನ ಮೇಲೆ ಅಧಿಕಾರ ಚಲಾಯಿಸಲಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ಒಬ್ಬ ಕೊಲೆಯನ್ನು ಮಾಡಿ ದರೆ ಅವನನ್ನು ಏತಕ್ಕೆ ಹೊಗಳಬೇಕು? ಇನ್ನೊಬ್ಬ ಒಂದು ಸೇಬಿನ ಹಣ್ಣನ್ನು ಕದ್ದರೆ ಅವನನ್ನು ಏತಕ್ಕೆ ಗಲ್ಲಿಗೆ ಹಾಕಬೇಕು? ಈ ಪರಿಸ್ಥಿತಿ ಹೋಗಬೇಕಾಗಿದೆ.

ವರ್ಣ ಒಳ್ಳೆಯದು : ಜೀವನದ ಸಮಸ್ಯೆಗಳನ್ನು ಎದುರಿಸಲು ಸ್ವಾಭಾವಿಕವಾದ ಮಾರ್ಗವೇ ಇದು. ಜನಗಳು ಪಂಗಡಗಳಾಗಿ ವಿಭಾಗ ಆಗಲೇಬೇಕಾಗಿದೆ. ನೀವು ಅದರಿಂದ ಪಾರಾಗಲಾರಿರಿ. ನೀವು ಎಲ್ಲಿ ಹೋದರೂ ಅಲ್ಲಿ ಜಾತಿ ಇದ್ದೇ ಇರು ವುದು. ಆದರೆ ಈ ಹಕ್ಕುಗಳು ಇರಬೇಕೆಂದು ಅರ್ಥವಲ್ಲ. ಈ ಹಕ್ಕುಗಳನ್ನು ಹೊಡೆದು ಓಡಿಸಬೇಕು. ನೀವು ಬೆಸ್ತನಿಗೆ ವೇದಾಂತವನ್ನು ಬೋಧಿಸಿದರೆ, ಅವನು, 'ನಾನು ನಿನ್ನಂತೆಯೇ ಮನುಷ್ಯ, ನಾನು ಬೆಸ್ತ, ನೀನು ತತ್ತ್ವಜ್ಞಾನಿನ್ ; ಆದರೆ ಇಬಪ್ ರಲ್ಲಿಯೂ ಒಂದೇ ಬ್ರಹ್ಮನಿರುವನು' ಎಂದು ಹೇಳುವನು. ನಮಗೆ ಬೇಕಾಗಿರು ವುದು ಅದು. ಯಾರಿಗೂ ವಿಶೇಷ ಹಕ್ಕುಗಳಿಲ್ಲ. ಎಲ್ಲರಿಗೂ ಸಮಾನವಾದ ಅವ ಕಾಶ ಇರಬೇಕು. ಪ್ರತಿಯೊಬಪ್ರಿಗೂ ಪರಮಾತ್ಮ ಎಲ್ಲರಲ್ಲಿಯೂ ಇರುವನೆಂದು ಸಾರಿ. ಪ್ರತಿಯೊಬಪ್ನೂ ತನ್ನ ಉದ್ಧಾರವನ್ನು ತಾನೇ ಮಾಡಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಾನೆ. ಪ್ರತ್ಯೇಕ ಹಕ್ಕುಬಾಧ್ಯತೆಗಳ ಕಾಲ ಆಗಿಹೋಯಿತು. ಭರತಖಂಡದಲ್ಲಿ ಅದು ಪುನಃ ಬರು ವಂತೆ ಇಲ್ಲ.

ಅಸ್ಪೃಶ್ಯತೆ ಒಂದು ಮೌಢ್ಯತೆ : ಹಿಂದೆ ಯಾರನ್ನು ಮಹಾತ್ಮ ಎಂದು ಕರೆಯುತ್ತಿ ದ್ದರು ಎಂದರೆ ಯಾರು ಅನೇಕ ಒಳ್ಳೆಯ ಕೆಲಸಗಳಿಂದ ವಿಶ್ವಕ್ಕೆ ಉಪಕಾರವನ್ನು ಮಾಡುವರೊ ಅವರನ್ನು. ಆದರೆ ಈಗ ನಾನು ಮಡಿ, ಇಡಿ ಪ್ರಪಂಚ ಮೈಲಿಗೆ ಎಂದು ಹೇಳುವುದಾಗಿದೆ. ನನ್ನನ್ನು ಮುಟ್ಟಬೇಡಿ, ನನ್ನನ್ನು ಮುಟ್ಟಬೇಡಿ ಎಂದು ಹಾರಾಡುತ್ತಾರೆ. ಪ್ರಪಂಚವೆಲ್ಲ ಮೈಲಿಗೆ, ನಾನೊಬಪ್ನೇ ಮಡಿ ಎಂದು ಭಾವಿಸು ತ್ತಾರೆ. ಇದೊಳ್ಳೆ ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನ. ಅಯ್ಯೋ ದೇವರೆ, ಎಷ್ಟು ವಿಚಿತ್ರ ಇದು ! ಈಗಿನ ಕಾಲದಲ್ಲಿ ಬ್ರಹ್ಮ ನಮ್ಮ ಹೃದಯದ ಅಂತರಾಳದಲ್ಲಿಯೂ ಇಲ್ಲ, ಮೇಲಿನ ಸ್ವರ್ಗದಲ್ಲಿಯೂ ಇಲ್ಲ, ಇತರರಲ್ಲಿ ಅಂತರ್ಯಾಮಿಯಾಗಿಯೂ ಇಲ್ಲ. ಈಗ ಅವನು ಅಡಿಗೆಯ ಪಾತ್ರೆಯನ್ನು ಹೊಕ್ಕಿರುವನು.

ನಾವು ಆಚಾರಶೀಲ ಹಿಂದುಗಳು. ಆದರೆ ನಾವು ನಮ್ಮನ್ನು ಮುಟ್ಟಬೇಡ ಎನ್ನು ವವರ ಗುಂಪಿಗೆ ಸೇರಿಲ್ಲ. ಅದು ಹಿಂದೂಧರ್ಮವಲ್ಲ. ಅದು ನಮ್ಮ ಶಾಸ್ತ್ರ ದಲ್ಲಿಯೂ ಇಲ್ಲ. ಇದೊಂದು ಸಂಪ್ರದಾಯವಂತರ ಮೂಢಾಚಾರ. ಇದು ಯಾವಾಗಲೂ ನಮ್ಮ ದೇಶದ ಏಳ್ಗೆಗೆ ಆತಂಕವಾಗಿದೆ. ಧರ್ಮ ಅಡಿಗೆ ಮಾಡುವ ಪಾತ್ರೆಗೆ ಪ್ರವೇಶಿಸಿದೆ. ಈಗಿನ ಹಿಂದೂಗಳು ವೈದಿಕರೂ ಅಲ್ಲ, ಜ್ಞಾನಮಾರ್ಗಿಗಳೂ ಅಲ್ಲ. ಬರೀ ‘ನನ್ನನ್ನು ಮುಟ್ಟಬೇಡಿ’ ಎಂಬುದೇ ಅವರ ಧರ್ಮದ ಸರ್ವಸ್ವ.

‘ಮುಟ್ಟಬೇಡಿ’ ಎಂಬುದು ಒಂದು ಬಗೆಯ ಮಾನಸಿಕ ಜಾಡ್ಯ. ಜೋಪಾನ! ಎಲ್ಲಾ ವಿಕಾಸವೂ ಜೀವನ, ಸಂಕೋಚವೇ ಮರಣ. ಪ್ರೀತಿ ನಮ್ಮ ಹೃದಯವನ್ನು ವಿಕಾಸ ಮಾಡುವುದು. ಸ್ವಾರ್ಥತೆ ಹೃದಯವನ್ನು ಸಂಕೋಚ ಮಾಡುವುದು. ಪ್ರೀತಿ ಯೊಂದೇ ಜೀವನದ ಏಕಮಾತ್ರ ನಿಯಮ. ನನ್ನನ್ನು ಮುಟ್ಟಬೇಡಿ ಎಂಬ ನಾಸ್ತಿಕತೆ ಯಲ್ಲಿ ನಿಮ್ಮ ಧರ್ಮ ಕೊನೆಗಾಣದಿರಲಿ. “ಆತ್ಮವತ್ ಸರ್ವಭೂತೇಷು” ಎಂಬುದು ಬರೀ ಶಾಸ್ತ್ರದಲ್ಲಿ ಮಾತ್ರ ಉಳಿಯಬೇಕೇನು? ಹಸಿದ ಹೊಟ್ಟೆಗೆ ಒಂದು ತುತ್ತು ಕೂಳು ಕೊಡದವನಿಗೆ ಮುಕ್ತಿ ಹೇಗೆ ದೊರಕಬಲ್ಲುದು? ಇನ್ನೊಬ್ಬರ ಗಾಳಿ ಸೋಕಿದರೆ ಮೈಲಿಗೆ ಆಗಿಹೋಗುವವರು ಇನ್ನೊಬ್ಬರನ್ನು ಶುದ್ಧ ಮಾಡುವುದು ಹೇಗೆ?

ಇತರರನ್ನು ನಾವು ಪೀಡಿಸುವುದನ್ನು ಬಿಡಬೇಕು. ನಾವು ಎಂತಹ ವಿಚಿತ್ರ ಸ್ಥಿತಿಗೆ ಬಂದಿರುವೆವು! ಮೋಚಿ ಮೋಚಿಯಂತೆ ಬಂದರೆ ಯಾರೂ ಅವನನ್ನು ಹತ್ತಿರ ಸೇರಿ ಸುವುದಿಲ್ಲ. ಆದರೆ ಅವನ ತಲೆಯ ಮೇಲೆ ಪಾದ್ರಿ ನೀರು ಸುರಿದು ಮಂತ್ರ ಹೇಳಿ ಅವನನ್ನು ಕ್ರೈಸ್ತನನ್ನಾಗಿ ಮಾಡಿದರೆ, ಅವನೊಂದು ಚಿಂದಿಯನ್ನು ತೊಟ್ಟಿದ್ದರೂ ಯಾರಿಗೂ ಅವನಿಗೆ ಹಸ್ತಲಾಘವ ಕೊಡದೆ ಇರುವಷ್ಟು ಧೈರ್ಯವಿಲ್ಲ. ಯಾವುದೂ ಇದಕ್ಕಿಂತ ಹಾಸ್ಯಾಸ್ಪದವಾಗಿರುವುದಿಲ್ಲ.

ಹಿಂದೂಗಳು ಸಹಾನುಭೂತಿ ತೋರದೆ ಇದ್ದುದರಿಂದ ಸಾವಿರಾರು ಜನ ಪರೆ ಯರು ಮದ್ರಾಸಿನಲ್ಲಿ ಕ್ರೈಸ್ತಧರ್ಮಕ್ಕೆ ಸೇರಿದರು. ಇದು ಬರೀ ಹಸಿವಿಗಾಗಿ ಮಾಡಿದ್ದು ಎಂದು ಭಾವಿಸಬೇಡಿ. ಅವರಿಗೆ ನಮ್ಮಿಂದ ಯಾವ ಸಹಾನು ಭೂತಿಯೂ ದೊರಕುತ್ತಿಲ್ಲ. ಹಗಲು ರಾತ್ರಿ ನಾವು ಅವರಿಗೆ ‘ನಮ್ಮನ್ನು ಮುಟ್ಟ ಬೇಡಿ, ನಮ್ಮನ್ನು ಮುಟ್ಟಬೇಡಿ’ ಎಂದು ಅರಚಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಿರುವೆವು. ಈ ದೇಶದಲ್ಲಿ ಏನಾದರೂ ದಯೆ ಮತ್ತು ಮರುಕ ಎಂಬುದು ಉಳಿದಿರುವುದೆ? ನಾವೆಲ್ಲ ‘ಮುಟ್ಟ ಬೇಡಿ’ ಎಂಬುವವರ ಗುಂಪಿಗೆ ಸೇರಿದವರು. ಇಂತಹ ಆಚಾರವನ್ನು ಕಿತ್ತುಹಾಕಿ. ಈ ‘ಮುಟ್ಟಬೇಡಿ’ ಎಂಬ ಗೋಡೆಯನ್ನು ಒಡೆದುಹಾಕಿ, ಎಲ್ಲರೂ ಬನ್ನಿ, ದೀನರೆ, ದಲಿತರೆ ದುಃಖಿಗಳೆ ಎಂದು ಕರೆಯಬೇಕೆಂದು ಕೆಲವು ವೇಳೆ ಅನ್ನಿಸುವುದು. ಅವರು ಜಾಗ್ರತರಾಗುವವರೆಗೆ ಜಗನ್ಮಾತೆ ಜಾಗ್ರತಳಾಗುವುದಿಲ್ಲ.

ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬ ಹಿಂದೂ ಮತ್ತೊಬ್ಬನಿಗೆ ಸಹೋದರ ಎಂದು ನಾನು ಹೇಳುತ್ತೇನೆ. ನಾವೇ ಅವರಿಗೆ ಮುಟ್ಟಬೇಡಿ ಎಂದು ಅಧೋಗತಿಗೆ ಒಯ್ದವರು. ಆದಕಾರಣ ಇಡೀ ದೇಶ ಅಜ್ಞಾನ ಹೇಡಿತನ ನೀಚತನ ಇವುಗಳ ಆಳಕ್ಕೆ ಮುಳುಗಿದೆ. ಅವರನ್ನು ನಾವು ಮೇಲಕ್ಕೆ ಎತ್ತಬೇಕಾಗಿದೆ. ಅವರಿಗೆ ಭರವಸೆ ಮತ್ತು ಶ್ರದ್ಧೆಯ ಮಾತನ್ನು ಆಡಬೇಕಾಗಿದೆ. ಅವರಿಗೆ ನಾವು ‘ನಮ್ಮಂತೆಯೇ ನೀವೂ ಮನುಷ್ಯರು. ನಮಗೆ ಇರುವ ಹಕ್ಕುಬಾಧ್ಯತೆಗಳೆಲ್ಲ ನಿಮಗೆ ಇವೆ’ ಎಂದು ಹೇಳಬೇಕಾಗಿದೆ.

ವರ್ಣದ ಸಮಸ್ಯೆಯ ಪರಿಹಾರ ವರ್ಣದಲ್ಲಿ ಮೇಲಿರುವವರನ್ನು ಕೆಳಗೆ ತರುವು ದಲ್ಲ. ಏನು ಸಿಕ್ಕಿದರೆ ಅದನ್ನೆಲ್ಲ ತಿನ್ನುವುದು ಕುಡಿಯುವುದಲ್ಲ, ಎಲ್ಲಾ ವಿಧಿ ನಿಷೇಧಗಳನ್ನು ಗಾಳಿಗೆ ಎಸೆದು ಸ್ವಚ್ಛಂದ ಜೀವನ ನಡೆಸುವುದಲ್ಲ. ನಮ್ಮಲ್ಲಿ ಪ್ರತಿ ಯೊಬ್ಬರೂ ವೇದಾಂತದ ಬೋಧನೆಯನ್ನು ಅನುಷ್ಠಾನಕ್ಕೆ ತಂದು ನಾವು ಆಧ್ಯಾ ತ್ಮಿಕ ಸಂಪನ್ನರಾಗಿ ಆದರ್ಶ ಬ್ರಾಹ್ಮಣರಾಗುವುದೇ ಪರಿಹಾರದ ಮಾರ್ಗ. ಪ್ರತಿ ಯೊಬ್ಬರಿಗೂ ನಿಮ್ಮ ಪೂರ್ವಿಕರು ವಿಧಿನಿಯಮಗಳನ್ನು ರಚಿಸಿರುವರು–ಅವರು ಆರ್ಯರಾಗಬಹುದು, ಅನಾರ್ಯರಾಗಬಹುದು. ನಿಮ್ಮಗಳಿಗೆಲ್ಲ ಒಂದೇ ಆಜ್ಞೆಯನ್ನು ವಿಧಿಸಿರುವರು–ಅದಾವುದೆಂದರೆ ಬ್ರಾಹ್ಮಣನಾಗುವುದಕ್ಕೆ ಪ್ರಯತ್ನಿಸುವುದು. ಈ ವೇದಾಂತದ ಆದರ್ಶವನ್ನು ಭರತಖಂಡದಲ್ಲಿ ಮಾತ್ರ ಜಾರಿಗೆ ತರುವುದಲ್ಲ, ಇಡೀ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಜಾರಿಗೆ ತರಬೇಕು.

ಶಂಕರಾಚಾರ್ಯರು ಗೀತಾ ಭಾಷ್ಯದ ಪ್ರಾರಂಭದಲ್ಲಿ ಬ್ರಾಹ್ಮಣ್ಯವೇ ಮಾನವ ಕೋಟಿಯ ಆದರ್ಶ ಎಂದು ಬಹಳ ಸುಂದರವಾಗಿ ಹೇಳುವರು. ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನು ಬ್ರಾಹ್ಮಣರ ಬ್ರಾಹ್ಮಣ್ಯವನ್ನು ಕಾಪಾಡುವುದಕ್ಕಾಗಿ ಅವತಾರ ಮಾಡಿದ ಎಂದು ಹೇಳುವರು. ಇದೇ ಪರಮಾದರ್ಶ. ಈ ಬ್ರಾಹ್ಮಣ ಭಗವಂತನಲ್ಲೆ ಸದಾ ನೆಲಸಿರು ವವನು, ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನವನ್ನು ಪಡೆದವನು. ಈ ಆದರ್ಶ ಮನುಷ್ಯ, ಪರಿಪೂರ್ಣ ಮನುಷ್ಯ, ಪ್ರಪಂಚದಿಂದ ಕಣ್ಮರೆಯಾಗಕೂಡದು. ಈಗ ಇರುವ ವರ್ಣಗಳಲ್ಲಿ ಎಷ್ಟೇ ಲೋಪದೋಷಗಳಿದ್ದರೂ ನಾವು ಆ ಬ್ರಾಹ್ಮಣನಿಗೆ ಈ ಗೌರವವನ್ನು ಕೊಡ ಬೇಕು. ಈ ವರ್ಣದಿಂದ ನಿಜವಾದ ಆದರ್ಶಬ್ರಾಹ್ಮಣರು ಇತರ ವರ್ಣಗಳೆಲ್ಲ ಕ್ಕಿಂತ ಹೆಚ್ಚಾಗಿ ಬಂದಿರುವರು ಅದು ನಿಜ. ಇತರ ವರ್ಣದವರೆಲ್ಲ ಅವರಿಗೆ ಈ ಗೌರವವನ್ನು ತೋರಬೇಕಾಗಿದೆ. ಅವರಲ್ಲಿರುವ ಲೋಪದೋಷಗಳನ್ನು ಧೈರ್ಯ ವಾಗಿ ತೋರಬೇಕು. ಆದರೆ ಅದೇ ಕಾಲದಲ್ಲಿ ಅವರಿಗೆ ಸಲ್ಲುವ ಗೌರವವನ್ನೂ ಕೂಡ ಕೊಡಬೇಕು.

ಸುಮ್ಮನೆ ವರ್ಣಗಳ ವಿಷಯದಲ್ಲಿ ಕಾದಾಡಿದರೆ ಪ್ರಯೋಜನವಿಲ್ಲ. ಇದು ನಮ್ಮನ್ನು ಮತ್ತೂ ದುರ್ಬಲರನ್ನಾಗಿ ಮಾಡುವುದು. ಇನ್ನೂ ಅವನತಿಯ ಆಳಕ್ಕೆ ಹೋಗುವಂತೆ ಮಾಡುವುದು. ಮೇಲಿನವರನ್ನು ಕೆಳಕ್ಕೆ ಎಳೆಯುವುದಲ್ಲ ಪರಿಹಾರ, ಕೆಳಗಿನವರನ್ನು ಮೇಲಕ್ಕೆ ಎತ್ತಬೇಕು. ನಮ್ಮ ಶಾಸ್ತ್ರದಲ್ಲೆಲ್ಲ ತೋರುವ ಮಾರ್ಗ ಇದೆ. ಇನ್ನು ನಮ್ಮ ಶಾಸ್ತ್ರದ ವಿಷಯವಾಗಿ ಚೆನ್ನಾಗಿ ಪರಿಚಯವಿಲ್ಲದವರು, ಹಿಂದಿ ನವರು ಎಂತಹ ಒಂದು ಅದ್ಭುತವಾದ ಯೋಜನೆಯನ್ನು ನಮ್ಮ ಮುಂದೆ ಇಟ್ಟಿರು ವರು ಎಂಬುದನ್ನು ಅರ್ಥಮಾಡಿಕೊಳ್ಳುವುದಕ್ಕೆ ಯೋಗ್ಯತೆ ಇಲ್ಲದವರು, ಇದಕ್ಕೆ ವಿರೋಧವಾಗಿ ಏನು ಬೇಕಾದರೂ ಹೇಳಬಹುದು. ಅದಕ್ಕೆ ಬೆಲೆಯಿಲ್ಲ. ಅವರ ಯೋಜನೆ ಏನು? ಆದರ್ಶದ ಗುರಿ ಬ್ರಾಹ್ಮಣ, ಅದರ ಅತ್ಯಂತ ಕೆಳಮೆಟ್ಟಲು ಚಂಡಾಲ. ಅವರ ಉದ್ದೇಶವೆ ಚಂಡಾಲನನ್ನು ಬ್ರಾಹ್ಮಣನನ್ನಾಗಿ ಮಾಡುವುದು. ಕ್ರಮೇಣ ಅವನಿಗೆ ಹೆಚ್ಚು ಹೆಚ್ಚಾಗಿ ಹಕ್ಕುಗಳು ಬರುವುದನ್ನು ನೋಡುವಿರಿ.

ಈಗಿನ ಕಾಲದಲ್ಲಿ ವರ್ಣದ ವಿಷಯದಲ್ಲಿ ಇಷ್ಟೊಂದು ವಾದವಿವಾದಗಳನ್ನು ನೋಡಿದಾಗ ನನಗೆ ವ್ಯಥೆಯಾಗುವುದು. ಇದು ನಿಲ್ಲಬೇಕು. ಇದರಿಂದ ಇಬ್ಬರಿಗೂ ಪ್ರಯೋಜನವಿಲ್ಲ. ಬ್ರಾಹ್ಮಣನಿಗಂತೂ ಪ್ರಯೋಜನವಿಲ್ಲ. ಏಕೆಂದರೆ ಬ್ರಾಹ್ಮಣರಿಗೆ ಮಾತ್ರ ಮೀಸಲಾದ ಹಕ್ಕು ಬಾಧ್ಯತೆಗಳು ಹೊರಟು ಹೋದವು. ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬ ಮೇಲಿರುವವನೂ ತನ್ನ ಸಮಾಧಿಗೆ ತಾನೇ ಸಿದ್ಧನಾಗಿರಬೇಕು. ಇವರು ಇದನ್ನು ಎಷ್ಟು ಬೇಗ ಮಾಡಿಕೊಂಡರೆ ಅಷ್ಟು ಮೇಲು. ಇವರು ಇದನ್ನು ನಿಧಾನ ಮಾಡಿದಂತೆಲ್ಲ ಕೊಳೆತು ನಾರುವುದು ಜಾಸ್ತಿಯಾಗುವುದು, ಮರಣ ಮತ್ತೂ ಭಯಾನಕವಾಗುವುದು. ಭರತಖಂಡದಲ್ಲಿ ಇತರರ ಉದ್ಧಾರಕ್ಕೆ ಬ್ರಾಹ್ಮಣ ದುಡಿಯಬೇಕು. ಇದು ಅವನ ಕರ್ತವ್ಯ. ಅವನು ಇದನ್ನು ಮಾಡಿದರೆ ಮಾತ್ರ ಬ್ರಾಹ್ಮಣ, ಮಾಡುವ ತನಕ ಮಾತ್ರ ಬ್ರಾಹ್ಮಣ.

ಯಾರು ತಾವು ಬ್ರಾಹ್ಮಣರು ಎಂದು ಭಾವಿಸುತ್ತಾರೆಯೊ ಅವನು ಮೊದಲು ತನ್ನಲ್ಲಿ ಆ ಬ್ರಾಹ್ಮಣ್ಯವನ್ನು ವ್ಯಕ್ತಗೊಳಿಸಲಿ, ಅನಂತರ ಇತರರನ್ನು ಆ ಸ್ಥಿತಿಗೆ ತೆಗೆದುಕೊಂಡು ಬರಲಿ. ಭರತಖಂಡದ ಆದರ್ಶ ಬ್ರಾಹ್ಮಣರನ್ನು ತಯಾರು ಮಾಡುವುದು. ಪವಿತ್ರದಂತೆ ಪವಿತ್ರವಾಗಿ ದೇವರಂತೆ ಸಾಧುವಾಗಿರುವ ಬ್ರಾಹ್ಮಣನ ಆದರ್ಶವನ್ನು ಮರೆಯಬೇಡಿ ಎಂದು ಬ್ರಾಹ್ಮಣರಿಗೆ ಬಿನ್ನವಿಸಿಕೊಳ್ಳು ತ್ತೇವೆ. ಆದಿಯಲ್ಲಿ ಎಲ್ಲರೂ ಬ್ರಾಹ್ಮಣರಾಗಿದ್ದರು. ಕೊನೆಗೆ ಎಲ್ಲರೂ ಬ್ರಾಹ್ಮಣ ರಾಗುತ್ತಾರೆ ಎಂದು ಮಹಾಭಾರತ ಸಾರುವುದು.

ಈಗಿನ ಅನೇಕ ಬ್ರಾಹ್ಮಣರಿಗೆ ತಮ್ಮ ಜಾತಿಯಲ್ಲಿ ಒಂದು ಹೆಮ್ಮೆ ಇರುವಂತೆ ಕಾಣುವುದು. ಭರತಖಂಡದ ವಿದ್ಯಾವಂತನೋ, ಹೊರಗಿನ ಪಂಡಿತನೋ ಯಾರಾ ದರಾಗಲಿ ಅವರಲ್ಲಿರುವ ಈ ಹೆಮ್ಮೆಗೆ ನೀರೆರೆದರೆ ಅವನಿಗೆ ತುಂಬಾ ಸಂತೋಷ ವಾಗುವುದು.

ಬ್ರಾಹ್ಮಣರೆ, ಇದು ಮರಣದ ಚಿಹ್ನೆ. ಜೋಪಾನವಾಗಿರಿ. ಏಳಿ ನಿಮ್ಮ ಬ್ರಾಹ್ಮಣ್ಯದ ಹಿರಿಮೆ ಸುತ್ತಲಿರುವ ಅಬ್ರಾಹ್ಮಣರನ್ನು ಮೇಲೆತ್ತಿ ಅದನ್ನು ವ್ಯಕ್ತ ಪಡಿಸಿ. ದೊಡ್ಡ ಯಜಮಾನನಂತೆ ಈ ಕೆಲಸ ಮಾಡಬೇಡಿ. ದುರಹಂಕಾರ ಮತ್ತು ಪೌರಪಾಶ್ಚಾತ್ಯಗಳ ಮೂಢನಂಬಿಕೆಗೆ ತುತ್ತಾಗಿ ಈ ಕಾರ್ಯವನ್ನು ಮಾಡಬೇಡಿ. ಸೇವಾ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ಈ ಕೆಲಸವನ್ನು ಮಾಡಿ. ಬ್ರಾಹ್ಮಣರನ್ನು ನಾನು ಕೇಳಿಕೊಳ್ಳುತ್ತೇನೆ. ತಮಗೆ ಗೊತ್ತಿರುವುದನ್ನು, ಶತಶತಮಾನಗಳಿಂದ ಸಂಗ್ರಹಿಸಿಟ್ಟುಕೊಂಡಿರುವ ಸಂಸ್ಕೃತಿಯನ್ನು, ಇತರ ಭಾರತೀಯರಿಗೆ ಹೇಳಿ ಅವರನ್ನು ಮೇಲೆತ್ತುವುದಕ್ಕೆ ಕಷ್ಟ ಪಡಿ. ಭರತಖಂಡದಲ್ಲಿ ನಿಜವಾದ ಬ್ರಾಹ್ಮಣ್ಯವೆಂದರೆ ಏನು ಎಂಬುದನ್ನು ಅರಿತು ಕೊಳ್ಳುವುದು ಬ್ರಾಹ್ಮಣನ ಕರ್ತವ್ಯ. ಮನು ಬ್ರಾಹ್ಮಣನಲ್ಲಿ ಎಲ್ಲಾ ಧರ್ಮ ನಿಧಿ ಇರುವುದರಿಂದ ಅವನಿಗೆ ಅಷ್ಟೊಂದು ಹಕ್ಕು ಬಾಧ್ಯತೆಗಳನ್ನು ಕೊಟ್ಟಿದೆ ಎಂದು ಸಾರುತ್ತಾನೆ. ಅವನು ಆ ನಿಧಿಯನ್ನು ತೆರೆದು ಎಲ್ಲರಿಗೂ ಹಂಚಬೇಕು.

ಬ್ರಾಹ್ಮಣ ಭರತಖಂಡದ ಜನಗಳಿಗೆ ಪ್ರಥಮದಲ್ಲಿ ಬೋಧಿಸಿದವನು ನಿಜ. ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಪರಮಸತ್ಯವನ್ನು ಅರಿಯುವುದಕ್ಕಾಗಿ ಎಲ್ಲವನ್ನು ಇತರರಿಗಿಂತ ಮೊದಲು ತ್ಯಜಿಸಿದವನು ಇವನು. ಇತರರಿಗಿಂತ ಮುಂದೆ ಹೋದದ್ದು ಅವನ ತಪ್ಪಲ್ಲ. ಅವನು ಮಾಡಿದಂತೆ ಇತರ ವರ್ಣದವರು ಏತಕ್ಕೆ ಮಾಡಲಿಲ್ಲ? ಶುದ್ಧ ಸೋಮಾರಿಗಳಾಗಿ ಕಾಲಕಳೆಯುತ್ತ ಬ್ರಾಹ್ಮಣರು ಮುಂದೆ ಹೋಗುವುದಕ್ಕೆ ಏತಕ್ಕೆ ಬಿಟ್ಟಿರಿ?

ಆದರೆ ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಪ್ರಯೋಜನವನ್ನು ಪಡೆಯುವುದು ಒಂದು, ಆದರೆ ಅದನ್ನು ಸ್ವಾರ್ಥಕ್ಕಾಗಿ ಬಳಸುವುದು ಬೇರೊಂದು. ಯಾವಾಗ ಅಧಿಕಾರವನ್ನು ಕೆಟ್ಟದ್ದಕ್ಕೆ ಉಪಯೋಗಿಸುವೆವೊ ಆಗ ಅದು ಕ್ರೂರವಾಗುವುದು. ಅದನ್ನು ಕೇವಲ ಇತರರ ಕಲ್ಯಾಣಕ್ಕಾಗಿ ಮಾತ್ರ ಉಪಯೋಗಿಸಬೇಕು. ಶತಮಾನಗಳಿಂದ ಸಂಗ್ರಹಿಸಿ ಬಂದ ಈ ಸಂಸ್ಕೃತಿಯ ನಿಧಿಗೆ ಬ್ರಾಹ್ಮಣ ಅಧಿಕಾರಿಯಾಗಿರುವನು. ಇದನ್ನು ಈಗ ಎಲ್ಲರಿಗೂ ಅವನು ಕೊಡಬೇಕಾಗಿದೆ. ಇದನ್ನೇ ಅವನು ಹಿಂದೆ ಕೊಡದ ಕಾರಣ ಮಹಮ್ಮದೀಯರು ನಮ್ಮನ್ನು ಆಕ್ರಮಿಸಲು ಸಾಧ್ಯವಾಯಿತು. ಮೊದಲಿನಿಂದಲೂ ಬ್ರಾಹ್ಮಣ ಈ ನಿಧಿಯನ್ನು ಇತರರಿಗೆ ನೀಡಲಿಲ್ಲ. ಆದಕಾರಣವೇ ಕಳೆದ ಸಾವಿರಾರು ವರ್ಷಗಳಿಂದ ಹೊರದೇಶದಿಂದ ಬಂದವರೆಲ್ಲರೂ ನಮ್ಮನ್ನು ಆಳಿರುವರು. ಇದ ರಿಂದಲೇ ನಾವು ಅವನತಿಗೆ ಬಂದದ್ದು. ನಮ್ಮ ಪೂರ್ವಿಕರು ಸಂಗ್ರಹಿಸಿಟ್ಟ ನಿಧಿಯ ಕೋಣೆಯನ್ನೊಡೆದು ಅದರಲ್ಲಿರುವುದನ್ನೆಲ್ಲ ಇತರರಿಗೆ ನೀಡಬೇಕು. ಬಂಗಾಳ ದೇಶದಲ್ಲಿ ಒಂದು ಗಾದೆ ಇದೆ. ಯಾವ ಹಾವು ಒಬ್ಬನನ್ನು ಕಚ್ಚಿದೆಯೋ ಅದೇ ಹಾವು ಬಂದು ಕಚ್ಚಿದವನಿಂದ ವಿಷವನ್ನು ಹೀರಿದರೆ ಅವನು ಬದುಕುತ್ತಾನೆ, ಎಂದು ಹೇಳುವರು. ಈಗ ಬ್ರಾಹ್ಮಣ ಆ ವಿಷವನ್ನು ತಾನೇ ಹೀರಬೇಕಾಗಿದೆ.

ಬ್ರಾಹ್ಮಣೇತರರಿಗೆ “ಸ್ವಲ್ಪ ತಾಳಿ, ಅವಸರಪಡಬೇಡಿ” ಎಂದು ಹೇಳುತ್ತೇನೆ. ಬ್ರಾಹ್ಮಣರೊಂದಿಗೆ ಜಗಳಕಾಯುವುದಕ್ಕೆ ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಅವಕಾಶವನ್ನೂ ತೆಗೆದು ಕೊಳ್ಳಬೇಡಿ. ಏಕೆಂದರೆ ನಾನು ತೋರಿದಂತೆ ನಿಮ್ಮ ಸ್ಥಿತಿಗೆ ನೀವೇ ಕಾರಣ. ಆಧ್ಯಾ ತ್ಮಿಕ ಜೀವನ ಮತ್ತು ಸಂಸ್ಕೃತ ಭಾಷಾ ಅಧ್ಯಯನವನ್ನು ಕಲಿಯಬೇಡಿ ಎಂದು ಯಾರು ನಿಮಗೆ ಹೇಳಿದರು? ಇದುವರೆಗೂ ನೀವು ಏನು ಮಾಡುತ್ತಿದ್ದಿರಿ? ನೀವು ಏತಕ್ಕೆ ಅದನ್ನು ಗಮನಕ್ಕೆ ತೆಗೆದುಕೊಳ್ಳಲಿಲ್ಲ? ನಿಮಗಿಂತ ಇತರರಿಗೆ ಹೆಚ್ಚು ಬುದ್ಧಿ ಶಕ್ತಿ ಧೈರ್ಯ, ಉತ್ಸಾಹ, ಮುಂದೆ ಬರುವ ಛಲ ಇವೆಲ್ಲ ಇದೆ ಎಂದು ಈಗ ಏಕೆ ಗೊಣಗುತ್ತೀರಿ? ವೃತ್ತಪತ್ರಿಕೆಯಲ್ಲಿ ಸುಮ್ಮನೆ ವಾದವಿವಾದಗಳಲ್ಲಿ ನಿರತರಾಗು ವುದಕ್ಕಿಂತ, ನಿಮ್ಮ ಮನೆಯಲ್ಲಿಯೇ ಪರಸ್ಪರ ಜಗಳಕಾಯುವುದಕ್ಕಿಂತ (ಇದು ಪಾಪ) ಬ್ರಾಹ್ಮಣನಲ್ಲಿರುವ ಸಂಸ್ಕೃತಿಯನ್ನು ಪಡೆಯಲು ಯತ್ನಿಸಿ. ಆಗ ಸಮಸ್ಯೆ ಬಗೆಹರಿಯುವುದು. ನೀವೇಕೆ ಸಂಸ್ಕೃತದಲ್ಲಿ ವಿದ್ಯಾವಂತರಾಗಬಾರದು? ಭರತ ಖಂಡದಲ್ಲಿ ಎಲ್ಲಾ ವರ್ಣದವರಿಗೂ ಸಂಸ್ಕೃತವನ್ನು ಕಲಿಸುವುದಕ್ಕೆ ಏತಕ್ಕೆ ಲಕ್ಷಾಂತರ ರೂಪಾಯಿಗಳನ್ನು ಖರ್ಚುಮಾಡಬಾರದು? ಇದೇ ಪ್ರಶ್ನೆ. ನೀವು ಇದನ್ನು ಮಾಡಿದೊಡನೆಯೆ ನೀವು ಬ್ರಾಹ್ಮಣರಿಗೆ ಸಮನಾಗುವಿರಿ. ಭರತಖಂಡ ದಲ್ಲಿ ಶಕ್ತಿಯ ಮೂಲವೇ ಇದು.

ಕೆಳಗಿನ ವರ್ಣದಲ್ಲಿರುವವರಿಗೆ ನಾನು ಹೇಳುವುದೇ ಇದು. ನೀವು ಮೇಲೇಳ ಬೇಕಾದರೆ ಸಂಸ್ಕೃತವನ್ನು ಅಭ್ಯಾಸ ಮಾಡಬೇಕು. ಇದರಲ್ಲಿಯೇ ನಿಮ್ಮ ಕ್ಷೇಮ ಇರುವುದು. ಸುಮ್ಮನೆ ಮೇಲಿನ ವರ್ಣದವರೊಡನೆ ಜಗಳ ಕಾಯುವುದು, ಅವರ ಮೇಲೆ ಆರೋಪಮಾಡಿ ಬರೆಯುವುದು, ಇದರಿಂದ ಏನೂ ಪ್ರಯೋಜನವಿಲ್ಲ. ಇದರಿಂದ ಯಾವ ಒಳ್ಳೆಯದೂ ಆಗಲಾರದು. ಇದರಿಂದ ಜಗಳ ಕದನ ಹೆಚ್ಚು ವುದು. ಈ ಜನಾಂಗ ದುರ್ದೈವದಿಂದ ಆಗಲೇ ಒಡೆದುಹೋಗಿದೆ. ಇದರಿಂದ ಮತ್ತೂ ಚೂರುಚೂರಾಗಿ ಹೋಗುವುದು. ನೀವು ವರ್ಣಗಳನ್ನು ಒಂದೇ ಸಮನಾಗಿ ಮಾಡಬೇಕಾದರೆ ಮೇಲಿನ ವರ್ಣದವರಿಗೆ ಶಕ್ತಿಯನ್ನು ನೀಡಿರುವ ಶಿಕ್ಷಣವನ್ನು ಮತ್ತು ಸಂಸ್ಕೃತಿಯನ್ನು ಪಡೆಯುವುದೊಂದೇ ಕ್ಷೇಮದ ಹಾದಿ.

೭. ಸ್ತ್ರೀಯರ ಉದ್ಧಾರ

ಹಿಂದೂ ಸ್ತ್ರೀಯರಆದರ್ಶ : ಸೀತೆಯು ನಿಜವಾದ ಹಿಂದೂ ಸ್ತ್ರೀಯರ ಆದರ್ಶ. ಸೀತೆಯ ಜೀವನದಿಂದಲೇ ಪ್ರಖ್ಯಾತರಾದ ನಾರೀ ಶಿರೋಮಣಿಗಳ ಆದರ್ಶವೆಲ್ಲ ಬಂದಿದೆ. ಅವಳು ಸಾವಿರಾರು ವರುಷಗಳಿಂದಲೂ ಭರತಖಂಡದ ಸ್ತ್ರೀ ಪುರುಷ ಬಾಲಕರ ಗೌರವಕ್ಕೆ ಪಾತ್ರಳಾಗಿರುವಳು. ಅವಳು ಆ ಸ್ಥಾನದಲ್ಲಿ ಯಾವಾಗಲೂ ಇರುವಳು. ಈ ಮಹಾಮಹಿಮಳಾದ ಸೀತೆ ಪವಿತ್ರತೆಗಿಂತ ಪವಿತ್ರಳು. ತಾಳ್ಮೆ ಮತ್ತು ದುಃಖವೇ ಮೈವೆತ್ತಂತೆ ಇದ್ದಳು. ಅವಳು ಗೊಣಗಾಡದೆ ತನಗೆ ಬಂದು ದನ್ನೆಲ್ಲ ಅನುಭವಿಸಿದಳು. ಅವಳು ಪರಮ ಪವಿತ್ರಳು ಮತ್ತು ಪತಿವ್ರತಳು ಆಗಿ ದ್ದಳು. ಅವಳು ನಮ್ಮ ಜನರ ಆದರ್ಶ, ನಮ್ಮ ದೇವತೆಗಳ ಆದರ್ಶ. ಆ ನಾರಿ ಶಿರೋಮಣಿಯೇ ಯಾವಾಗಲೂ ನಮ್ಮ ದೇಶದ ಭಾಗ್ಯದೇವತೆಯಾಗಿ ಇರುವಳು. ನಮ್ಮ ಪುರಾಣಗಳೆಲ್ಲ ಇಲ್ಲದೇಹೋಗಬಹುದು, ನಮ್ಮ ವೇದಗಳೇ ಮಾಯವಾಗ ಬಹುದು, ಎಂದೆಂದಿಗೂ ನಮ್ಮ ಸಂಸ್ಕೃತ ಭಾಷೆಯೇ ನಾಶವಾಗಬಹುದು. ಆದರೆ ಎಲ್ಲಿಯವರೆಗೆ ಐದು ಹಿಂದೂಗಳಾದರೂ ಇರುವರೋ, ಅವರಿಗೆ ಏನೂ ತಿಳಿಯದೆ ತಮ್ಮ ಗ್ರಾಮ್ಯಭಾಷೆಯಲ್ಲಿ ಮಾತನಾಡುತ್ತಿದ್ದರೂ ಸೀತೆಯ ಕಥೆ ಮಾತ್ರ ಉಳಿಯು ವುದು. ಇದನ್ನು ಗಮನಿಸಿ. ಅವಳು ನಮ್ಮ ಜನಾಂಗದ ಆದರ್ಶದ ಅಂತರಾಳವನ್ನು ಪ್ರವೇಶಿಸಿರುವಳು ! ಭರತಖಂಡದ ಪ್ರತಿಯೊಬಪ್ ನರನಾರಿಯರ ರಕ್ತದಲ್ಲಿಯೂ ಅವಳು ಹರಿಯುತ್ತಿರುವಳು. ನಾವೆಲ್ಲ ಸೀತೆಯ ಮಕ್ಕಳು.

ಪಾಶ್ಚಾತ್ಯ ಸ್ತ್ರೀ ಆದರ್ಶಕ್ಕಿಂತ ಭರತಖಂಡದ ನಾರಿಯರ ಆದರ್ಶ ಎಷ್ಟು ವ್ಯತ್ಯಾಸವಾಗಿರುವುದು! ಪಾಶ್ಚಾತ್ಯರು ನಿಮ್ಮ ಶಕ್ತಿಯನ್ನು ಏನನ್ನಾದರೂ ಸಾಹಸ ವನ್ನು ಮಾಡಿ ತೋರಿ ಎನ್ನುವರು. ಇಂಡಿಯಾದೇಶದಲ್ಲಿ ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಅನುಭವಿಸಿ ತೋರಿ ಎನ್ನುವರು. ಮನುಷ್ಯ ಎಷ್ಟೊಂದನ್ನು ಪಡೆಯಬಹುದು ಎಂಬುದನ್ನು ಪಾಶ್ಚಾತ್ಯ ಸಾಧಿಸಿದೆ, ಭರತಖಂಡವಾದರೊ ಒಬ್ಬ ಬದುಕುವುದಕ್ಕೆ ಎಷ್ಟು ಕನಿಷ್ಟ ಸಾಕಾಗುವುದು ಎಂಬುದನ್ನು ಸಾಧಿಸಿದೆ. ಇವೆರಡೂ ಒಂದು ಅತಿರೇಕ. ಸೀತೆ ನಮ್ಮ ಭರತಖಂಡಕ್ಕೆ ಸೇರಿದವಳು, ಅವಳು ಭರತಖಂಡದ ನಾರೀ ಕುಲಕ್ಕೆ ಆದರ್ಶ. ಅವಳೇನಾದರೂ ಇದ್ದಳೆ, ಅವಳಿಗೆ ಸಂಬಂಧಪಟ್ಟ ಕಥೆಗಳು ನಿಜವಾಗಿ ನಡೆದದ್ದೆ ಅಥವಾ ಬರೀ ಕಲ್ಪನೆಯೊ ಇದನ್ನು ನಾವು ಗಮನಿಸಬೇಕಾಗಿಲ್ಲ. ಆದರೆ ಸೀತೆಯ ಆದರ್ಶ ನಮ್ಮ ಜನಾಂಗದಲ್ಲಿ ಬೇರೂರಿದೆ. ನಮ್ಮ ಜನಾಂಗದ ಜೀವನವನ್ನೆಲ್ಲ ವ್ಯಾಪಿಸಿ ನಮ್ಮಲ್ಲೆಲ್ಲ ಓತಪ್ರೋತವಾಗಿ, ನಮ್ಮ ರಕ್ತದ ಧಮನಿಧಮನಿಯಲ್ಲಿ ಸೀತಾದೇವಿಯ ಆದರ್ಶದಂತೆ ಅನುರಣಿತವಾಗುತ್ತಿರುವ ಆದರ್ಶ ಮತ್ತೊಂದು ಇಲ್ಲ. ಸೀತೆ ಪಾತಿವ್ರತ್ಯವೇ ರೂಪುವೆತ್ತಂತೆ ಇದ್ದಳು. ತನ್ನ ಗಂಡನಲ್ಲದ ಯಾವ ಪರಪುರುಷನ ದೇಹವನ್ನೂ ಮುಟ್ಟಿದವಳಲ್ಲ. ಭರತಖಂಡದಲ್ಲಿ ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಒಳ್ಳೆಯದಕ್ಕೂ ಪವಿತ್ರವಾಗಿರುವುದಕ್ಕೂ ಸೀತೆ ಎಂದು ಹೆಸರು. ಬ್ರಾಹ್ಮಣ ಮತ್ತೊಬ್ಬ ಸ್ತ್ರೀಯನ್ನು ಹರಸಬೇಕಾದರೆ ಸೀತೆಯಂತಾಗು ಎನ್ನುವನು. ಒಂದು ಹುಡುಗಿಯನ್ನು ಹರಸಬೇಕಾದರೆ ಸೀತೆಯಂತಾಗು ಎನ್ನುವನು. ಅವರೆಲ್ಲ ಸೀತೆಯ ಮಕ್ಕಳು. ಸೀತೆ ಆಜನ್ಮದುಃಖಿನಿ, ಸಹಿಷ್ಣುತಾಮೂರ್ತಿ, ಪವಿತ್ರಾತ್ಮಳು. ಇಲ್ಲಿಯ ಸ್ತ್ರೀಯರು ಪತಿವ್ರತಾಶಿರೋಮಣಿ ಸೀತೆಯಂತಾಗಲು ಪ್ರಯತ್ನಿಸುತ್ತಿರುವರು. ಅವಳು ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಅಷ್ಟೊಂದು ಕಷ್ಟವನ್ನು ಅನುಭವಿಸಿದರೂ ರಾಮನ ವಿಷಯ ವಾಗಿ ಒಂದು ಬಿರುನುಡಿಯೂ ಇಲ್ಲ. ಅವಳು ತನ್ನ ಪಾಲಿಗೆ ಬಂದ ಕಷ್ಟವನ್ನು ಕರ್ತವ್ಯದಂತೆ ಸ್ವೀಕರಿಸಿ ಅದನ್ನು ಅನುಭವಿಸುವಳು. ಅವಳನ್ನು ಕಾಡಿಗೆ ಕಳುಹಿಸಿದ ಅನ್ಯಾಯವಾದ ಘಟನೆಯನ್ನು ಕುರಿತು ಯೋಚಿಸಿ ನೋಡಿ. ಆದರೆ ಸೀತೆ ಯಾವು ದನ್ನೂ ದೂರುವುದಿಲ್ಲ. ಇದು ಪುನಃ ಭಾರತೀಯರ ಆದರ್ಶ. ಸೀತೆ ಸ್ವಭಾವತಃ ನಿಜವಾದ ಭಾರತೀಯಳು. ಅವಳು ಅಪಕಾರಕ್ಕೆ ಅಪಕಾರವನ್ನು ಮಾಡಲಿಲ್ಲ.

ಯಾವ ಜನಾಂಗ ಸೀತೆಯನ್ನು ಸೃಷ್ಟಿಮಾಡಿತೊ, ಅದು ಕೇವಲ ಅಂತಹ ವ್ಯಕ್ತಿ ಯನ್ನು ಕಲ್ಪಿಸಿಕೊಂಡಿದ್ದರೂ, ಪ್ರಪಂಚದ ನಾರಿಕುಲಕ್ಕೆ ಮತ್ತಾರೂ ತೋರದ ಗೌರವವನ್ನು ತೋರಿರುವುದು. ಪಾಶ್ಚಾತ್ಯ ಸ್ತ್ರೀಯರಿಗೆ ಕಾನೂನಿನ ಪ್ರಕಾರ ಬೇಕಾ ದಷ್ಟು ಅಡ್ಡಿ ಆತಂಕಗಳಿವೆ. ನಮಗೆ ಇವುಗಳು ಯಾವುವೂ ಇಲ್ಲ. ನಮ್ಮಲ್ಲಿಯೂ ಲೋಪದೋಷಗಳಿವೆ, ವಿನಾಯಿತಿಗಳಿವೆ, ಅದರಂತೆಯೇ ಪಾಶ್ಚಾತ್ಯದಲ್ಲಿ ಕೂಡ. ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲೆಲ್ಲ ಮಾನವನು ದಯೆ ಮತ್ತು ಪುಜುತ್ವವನ್ನು ವ್ಯಕ್ತಪಡಿಸಲು ಪ್ರಯತ್ನಿಸುತ್ತಿರುವನು ಎಂಬುದನ್ನು ಮರೆಯಕೂಡದು. ನಮ್ಮ ಜನಾಂಗದ ಆಚಾರ ವ್ಯವಹಾರಗಳು ಅದನ್ನು ವ್ಯಕ್ತಪಡಿಸುವ ಅತಿ ಸಮೀಪದ ಮಧ್ಯವರ್ತಿಗಳು ಅಷ್ಟೆ. ಕುಟುಂಬಕ್ಕೆ ಸಂಬಂಧಪಟ್ಟ ಗುಣಗಳಲ್ಲಿ ಭಾರತೀಯನ ಮಾರ್ಗ ಇತರರಿ ಗಿಂತ ಮೇಲು ಎಂದು ಹೇಳುವುದಕ್ಕೆ ಯಾವ ಅನುಮಾನವನ್ನು ಪಡುವುದಿಲ್ಲ.

ಸೀತಾ ಸಾವಿತ್ರಿಯರ ದೇಶವಾದ ಈ ಪವಿತ್ರ ಭರತಖಂಡದ ಸ್ತ್ರೀಯರಲ್ಲಿ ಮಾತ್ರ ಬೇರೆಲ್ಲೂ ಇಲ್ಲದ ಸೇವಾ ಮನೋಭಾವ ಪ್ರೀತಿ ದಯೆ ತೃಪ್ತಿ ಗೌರವ ಇವು ಗಳನ್ನು ನೋಡುತ್ತೇವೆ. ಪಾಶ್ಚಾತ್ಯ ದೇಶದಲ್ಲಿ ಸ್ತ್ರೀಯರು ಸ್ತ್ರೀಯರಂತೆ ಕಾಣುತ್ತಿರ ಲಿಲ್ಲ. ಅವರು ಬರೀ ಪುರುಷನಂತೆ ಇರುವರು. ಗಾಡಿ ಹೊಡೆಯುವರು, ಆಫೀಸಿ ನಲ್ಲಿ ಕೆಲಸ ಮಾಡುವರು, ಶಾಲೆಗೆ ಹೋಗುವರು, ಇನ್ನು ಹಲವು ಜೀವನೋ ಪಾಯದ ಕೆಲಸಗಳನ್ನು ಮಾಡುವರು. ಭರತಖಂಡದ ಸ್ತ್ರೀಯರ ಗಾಂಭೀರ್ಯ ಮತ್ತು ಲಜ್ಜೆ ಇವನ್ನು ನೋಡಿದಾಗ ನನ್ನ ಕಣ್ಣಿಗೆ ಸಮಾಧಾನವನ್ನು ತರುವುದು.

ಸ್ತ್ರೀಯರ ವಿಷಯದಲ್ಲಿ ನಾವು ಸುಧಾರಣೆಗಳನ್ನು ಮಾಡುವಾಗ, ಸೀತೆಯ ಆದರ್ಶದಿಂದ ಕದಲಿಸಲು ನಾವು ಮಾಡುವ ಪ್ರಯತ್ನವೆಲ್ಲ ನಿಷ್ಪ್ರಯೋಜನವಾಗು ವುದು. ನಾವು ದಿನ ನಿತ್ಯವೂ ಇದನ್ನು ನೋಡುತ್ತಿರುವೆವು. ಭರತಖಂಡದ ನಾರಿ ಯರು ಸೀತೆಯ ಮೇಲ್ಪಂಕ್ತಿಯಲ್ಲಿ ಬೆಳೆಯಬೇಕು. ಇದೊಂದೇ ನಮಗೆ ಯೋಗ್ಯ ವಾದ ಮಾರ್ಗ.

ಪೂರ್ವ ಮತ್ತು ಆಧುನಿಕ ಕಾಲದಲ್ಲಿ ಅವರ ಸ್ಥಾನ ಸುಮ್ಮನೆ ಪಾಶ್ಚಾತ್ಯರು ನಮ್ಮನ್ನು ದೂರುವುದನ್ನು ಅಂಧರಾಗಿ ಅನುಕರಿಸಕೂಡದು. ನಮ್ಮ ಸ್ತ್ರೀಯರಿಗೆ ಯಾವಾಗಲೂ ನಾವು ಏನೂ ಸಮಾನತೆಯನ್ನು ಕೊಟ್ಟಿಲ್ಲ ಎಂದು ಭಾವಿಸಬಾರದು. ಹಲವು ಶತಮಾನಗಳಿಂದ ಸ್ತ್ರೀಯರನ್ನು ನಾವು ರಕ್ಷಿಸಬೇಕಾದ ಪ್ರಸಂಗ ಬಂತು. ಆದಕಾರಣ ನಾವು ಅವರನ್ನು ಆಶ್ರಿತರನ್ನಾಗಿ ಮಾಡಬೇಕಾಯಿತೆ ಹೊರತು ಅವರಿಗೆ ನಮ್ಮಷ್ಟು ಯೋಗ್ಯತೆ ಇಲ್ಲ ಎಂದಲ್ಲ. ಅವಳೇನು ನಮ್ಮ ಪುರುಷನಿಗಿಂತ ಕಡಿಮೆ ಯಲ್ಲ. ನಮ್ಮ ಹಿಂದಿನ ಆಚಾರ ವ್ಯವಹಾರಗಳನ್ನು ನೋಡಿದರೆ ಇದು ಗೊತ್ತಾಗು ವುದು. ನಮ್ಮ ಪೂರ್ವ ಕಾಲದ ಪುಷ್ಯಾಶ್ರಮದ ವಿದ್ಯಾಭ್ಯಾಸ ಕಾಲದಲ್ಲಿ ಬಾಲಕ ಬಾಲಕಿಯರಿಗೆ ಇದ್ದ ಸ್ವಾತಂತ್ರ್ಯವನ್ನು ಕುರಿತು ಯೋಚಿಸಿ ನೋಡಿ. ನಮ್ಮ ಸಂಸ್ಕೃತ ನಾಟಕಗಳನ್ನು ಓದಿ, ಶಂಕುತಳೋಪಾಖ್ಯಾನವನ್ನು ಓದಿ. ಟೆನಿಸನ್ ಮಹಾಕವಿ ಬರೆದ Princess ಎಂಬ ಕವಿತೆ ನಮಗೆ ಏನಾದರೂ ಕೊಡಬಲ್ಲದೆ ನೋಡಿ.

ಮಲಬಾರಿನಲ್ಲಿ ಸ್ತ್ರೀಯರೇ ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಕ್ಷೇತ್ರದಲ್ಲಿಯೂ ಮುಂದಾಳು ಗಳು. ಎಲ್ಲಾ ಕಡೆಯಲ್ಲಿಯೂ ಜನರು ಅಷ್ಟು ಶುಭ್ರವಾಗಿರುವರು. ವಿದ್ಯಾಭ್ಯಾಸಕ್ಕೆ ಜನರಲ್ಲಿ ಅಷ್ಟೊಂದು ಕುತೂಹಲ. ನಾನು ಆ ದೇಶದಲ್ಲಿದ್ದಾಗ ಸಂಸ್ಕೃತ ಭಾಷೆ ಯಲ್ಲಿ ಮಾತನಾಡಬಲ್ಲ ಹಲವು ಸ್ತ್ರೀಯರನ್ನು ನೋಡಿದೆ. ಭರತಖಂಡದ ಇತರ ಕಡೆಗಳಲ್ಲಿ ಲಕ್ಷಕ್ಕೆ ಒಬ್ಬನೂ ಹೀಗೆ ಮಾತಾಡಲಾರ. ಯಜಮಾನ್ಯ ನಮ್ಮನ್ನು ಮೇಲಕ್ಕೆ ಎತ್ತುವುದು, ಗುಲಾಮಗಿರಿ ನಮ್ಮನ್ನು ಕೆಳಕ್ಕೆ ತರುವುದು. ಮಲಬಾರನ್ನು ಪೋರ್ಚುಗೀಸರಾಗಲಿ ಮುಸಲ್ಮಾನರಾಗಲಿ ಗೆಲ್ಲಲಿಲ್ಲ. ದ್ರಾವಿಡರು ಮಧ್ಯ ಏಷ್ಯಾ ಖಂಡಕ್ಕೆ ಸೇರಿದ ಆರ್ಯೇತರರು. ಅವರು ನಮ್ಮ ಭರತಖಂಡಕ್ಕೆ ಆರ್ಯರಿಗಿಂತ ಮುಂಚೆ ಬಂದರು. ದೇಶದಲ್ಲಿರುವ ದ್ರಾವಿಡರು ನಾಗರಿಕತೆಯಲ್ಲಿ ಬಹಳ ಮುಂದುವರಿದವರು. ಅವರಲ್ಲಿ ಸ್ತ್ರೀಯರು ಪುರುಷರಿಗಿಂತ ಮೇಲಿದ್ದರು.

ಆರ್ಯ ಮತ್ತು ಸೆಮಿಟೆಕ್ ಜನಾಂಗಗಳ ಸ್ತ್ರೀಯರ ಆದರ್ಶ ಬೇರೆ ಬೇರೆ, ಪರಸ್ಪರ ವಿರೋಧವಾಗಿಯೇ ಇವೆ (ಸೆಮಿಟೆಕ್ ಜನಾಂಗಗಳು ಎಂದರೆ, ಯಹೂದ್ಯ ಅರಬ್ಬಿ ಮೊದಲಾದವರು). ಸೆಮಿಟೆಕ್ ಜನಾಂಗಗಳಲ್ಲಿ ಸ್ತ್ರೀ ಭಕ್ತಿಜೀವನಕ್ಕೆ ಆತಂಕ ಪ್ರಾಯಳು. ಅವಳು ಯಾವ ಧಾರ್ಮಿಕ ಪೂಜೆ ವ್ರತಾದಿಗಳನ್ನು ಮಾಡುವಂತಿಲ್ಲ. ಅವಳು ಊಟಕ್ಕೆ ಒಂದು ಹಕ್ಕಿಯನ್ನೂ ಕೊಲ್ಲಬಾರದು. ಆದರೆ ಆರ್ಯರಲ್ಲಿ ಆದರೋ ಗಂಡನು ಹೆಂಡತಿಯ ಸಹಾಯವಿಲ್ಲದೆ ಯಾವ ಧಾರ್ಮಿಕ ಕೆಲಸಗಳನ್ನೂ ಮಾಡುವಂತಿಲ್ಲ.

ಪರಮಸತ್ಯವಾದ ಪರಬ್ರಹ್ಮನ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ಲಿಂಗಭೇದಗಳಿಗೆ ಅವಕಾಶವೇ ಇಲ್ಲ. ಅದನ್ನು ಇನ್ನೂ ಕೆಳಮಟ್ಟದಲ್ಲಿ ಮಾತ್ರ ನೋಡುತ್ತೇವೆ. ಮನಸ್ಸು ಅಂತ ರ್ಮುಖವಾದಂತೆ ಭೇದಭಾವನೆ ಕಡಿಮೆಯಾಗುತ್ತ ಬರುವುದು. ಕೊನೆಗೆ ಮನಸ್ಸು ಅಖಂಡ ಪರಬ್ರಹ್ಮನಲ್ಲಿ ಐಕ್ಯವಾದಾಗ, ಇವರು ಗಂಡಸರು ಇವರು ಹೆಂಗಸರು ಎಂಬ ಭಾವನೆಯೇ ಇರುವುದಿಲ್ಲ. ನಾವು ಇದನ್ನು ಶ್ರೀರಾಮಕೃಷ್ಣರ ಜೀವನದಲ್ಲಿ ನಿಜವಾಗಿ ನೋಡಿರುವೆವು. ಹಲವು ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ಸ್ತ್ರೀ ಪುರುಷರಿಗೆ ವ್ಯತ್ಯಾಸಗಳಿ ದ್ದರೂ ಆತ್ಮನ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ಯಾವ ವ್ಯತ್ಯಾಸವೂ ಇಲ್ಲ. ಆದಕಾರಣ ಪುರುಷನಿಗೆ ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನ ಸಿಕ್ಕಿದರೆ ಸ್ತ್ರೀಗೂ ಏತಕ್ಕೆ ಸಿಕ್ಕಬಾರದು?

ಭಕ್ತಿ ಮತ್ತು ಜ್ಞಾನಕ್ಕೆ ಸ್ತ್ರೀಯರು ಯೋಗ್ಯರಲ್ಲ ಎಂದು ನೀವು ಯಾವ ಶಾಸ್ತ್ರ ದಲ್ಲಿ ನೋಡುತ್ತೀರಿ? ನಮ್ಮ ಅವನತಿಯ ಕಾಲದಲ್ಲಿ ಹಿಂದೆ ಪುರೋಹಿತರು ಬ್ರಾಹ್ಮಣೇತರರಿಗೆ ವೇದಾಧ್ಯಯನಕ್ಕೆ ಅವಕಾಶವನ್ನು ತಪ್ಪಿಸಿದಾಗಲೆ ಸ್ತ್ರೀಯರಿಗೂ ಅದನ್ನು ಓದುವ ಅವಕಾಶವನ್ನು ತೆಗೆದುಹಾಕಿದರು. ಆಧುನಿಕ ಹಿಂದೂಧರ್ಮ ಪೌರಾಣಿಕವಾದುದು. ಇದು ಬೌದ್ಧಧರ್ಮದ ನಂತರ ಬಂದದ್ದು. ವೇದಗಳಲ್ಲಿ ಬರುವ ನಮ್ಮ ಗೃಹಕೃತ್ಯಕ್ಕೆ ಸಂಬಂಧಪಟ್ಟ ಯಾಗ ಯಜ್ಞಗಳಲ್ಲಿ ಹೆಂಗಸರು ಅತ್ಯಂತ ಆವಶ್ಯಕ ಎಂದು ದಯಾನಂದರು ಸಾರಿದರು, ಅವಳಿಗೆ ಮನೆಯಲ್ಲಿ ಸಾಲಿ ಗ್ರಾಮವನ್ನು ಮುಟ್ಟುವ ಯೋಗ್ಯತೆ ಇರಲಿಲ್ಲ ಎಂಬುದು ಪೌರಾಣಿಕ ಅಭಿಪ್ರಾಯ ಎಂಬುದನ್ನು ದಯಾನಂದ ಸರಸ್ವತಿಗಳು ಶೃತಪಡಿಸಿರುವರು. ವೇದಗಳ ಅಥವಾ ಉಪನಿಷತ್ತಿನ ಕಾಲದಲ್ಲಿ ಸ್ಮೃತಪುಣ್ಯಳಾದ ಗಾರ್ಗಿ ಮೈತ್ರೇಯಿ ಮುಂತಾದವರು ಪುಷಿಗಳಿಗೆ ಸರಿಸಮನಾಗಿ ಬ್ರಹ್ಮವಿದ್ಯೆಯನ್ನು ಚರ್ಚಿಸಬಲ್ಲ ಯೋಗ್ಯತೆಯನ್ನು ಪಡೆದಿರುವುದನ್ನು ನೋಡುತ್ತೇವೆ. ವೇದಶಾಸ್ತ್ರದಲ್ಲಿ ಪಾರಂಗತರಾದ ಸಾವಿರ ಬ್ರಾಹ್ಮಣರು ಇದ್ದ ಮಹಾಸಭೆಯಲ್ಲಿ ಗಾರ್ಗಿ ಧೈರ್ಯದಿಂದ ಯಾಜ್ಞವಲ್ಕ್ಯನನ್ನು ಬ್ರಹ್ಮನ ವಿಷಯವಾಗಿ ಪ್ರಶ್ನಿಸುವಳು.

ಸ್ತ್ರೀಯರ ಉದ್ಧಾರ ಅತ್ಯಂತ ಆವಶ್ಯಕ. ಹಿಂದೆ ಅಂತಹ ಆದರ್ಶನಾರಿಯರಿಗೆ ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನಕ್ಕೆ ಹಕ್ಕಿದ್ದರೆ, ಈಗ ಏತಕ್ಕೆ ಅದೇ ಹಕ್ಕು ಇರಬಾರದು? ಹಿಂದೆ ಯಾವುದು ಸಾಧ್ಯವಾಗಿತ್ತೋ ಅದು ಈಗಲೂ ಸಾಧ್ಯವಾಗಬೇಕು. ಇತಿಹಾಸದಲ್ಲಿ ಹಿಂದಿನಂತೆ ಮುಂದೆಯೂ ಆಗುವುದನ್ನು ನೋಡುವೆವು.

ನೀವು ಯಾವಾಗಲೂ ಸ್ತ್ರೀಯರನ್ನು ದೂರುತ್ತೀರಿ. ಆದರೆ ನೀವು ಅವರ ಮೇಲ್ಮೆಗೆ ಏನು ಮಾಡಿದ್ದೀರಿ? ನೀವು ಹಲವಾರು ಸ್ಮೃತಿಶಾಸ್ತ್ರಗಳನ್ನು ಬರೆದು ಅವರಿಗೆ ಅಷ್ಟದಿಗ್ಬಂಧನಗಳನ್ನು ಒಡ್ಡಿರುವಿರಿ. ಹೆಂಗಸರನ್ನು ಬರೀ ಮಕ್ಕಳನ್ನು ತಯಾರುಮಾಡುವ ಯಂತ್ರಗಳನ್ನಾಗಿ ಮಾಡಿದ್ದಾರೆ ಗಂಡಸರು. ಯಾವಾಗಲೂ ಇನ್ನೊಬ್ಬರನ್ನು ಆಶ್ರಯಿಸಿಕೊಂಡು, ಯಾವಾಗಲೂ ಪರರನ್ನು ನೆಚ್ಚಿಕೊಂಡಿರು ವಂತೆ ಹೆಂಗಸರನ್ನು ಮಾಡಿರುವೆವು. ಆದಕಾರಣವೇ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಸ್ವಲ್ಪ ಕಷ್ಟ ಮತ್ತು ಅಪಾಯಬಂದರೂ ಅವಳಿಗೆ ಸುಮ್ಮನೆ ಅಳುವುದೊಂದೇ ಗೊತ್ತಿರುವುದು.

ಸ್ತ್ರೀಯರಿಗೆ ಯೋಗ್ಯವಾದ ಗೌರವವನ್ನು ತೋರಿದ ಜನಾಂಗಗಳೆಲ್ಲ ಮುಂದೆ ಬಂದಿವೆ. ಯಾವ ದೇಶವೇ ಆದರೂ ಸ್ತ್ರೀಯರನ್ನು ಗೌರವಿಸಿಲ್ಲವೊ ಅದು ಹಾಗೆ ಮುಂದೆ ಬಂದಿಲ್ಲ ಮತ್ತು ಮುಂದೆ ಬರಲಾದರು. ನಿಮ್ಮ ಜನಾಂಗ ಇಷ್ಟೊಂದು ಹಿಂದೆ ಉಳಿದಿರುವುದಕ್ಕೆ ಮುಖ್ಯ ಕಾರಣ, ಈ ಶಕ್ತಿ ಸ್ವರೂಪಿಣಿಯನ್ನು ನಾವು ಗೌರವಿಸದೆ ಇದ್ದುದು. ಮನು ಎಲ್ಲಿ ನಾರಿಯರನ್ನು ಗೌರವಿಸುವರೊ ಅಲ್ಲಿ ದೇವತೆ ಗಳು ಸುಪ್ರೀತರಾಗುವರು, ಎಲ್ಲಿ ಅವರನ್ನು ಅಗೌರವದಿಂದ ಕಾಣುವರೊ ಅಲ್ಲಿ ಪುರುಷನು ಮಾಡಿದ ಸತ್ಕರ್ಮಗಳೆಲ್ಲ ನಿಷ್ಫಲವಾಗುವುದು ಎಂದು ಸಾರುತ್ತಾನೆ. ಯಾವ ಮನೆಯಲ್ಲೇ ಆಗಲಿ, ದೇಶದಲ್ಲೇ ಆಗಲಿ ಸ್ತ್ರೀಯರನ್ನು ಗೌರವದಿಂದ ನೋಡುವುದಿಲ್ಲವೊ, ಎಲ್ಲಿ ಸ್ತ್ರೀಯರು ಕೊರಗಿನ ಜೀವನವನ್ನು ಬಾಳುವರೊ ಅಲ್ಲಿ ಪುರುಷರಿಗೆ ಶ್ರೇಯಸ್ಸಾಗಲಾರದು.

ನಿಜವಾಗಿ ಶಕ್ತಿ ಉಪಾಸಕ ಯಾರು ಗೊತ್ತೆ? ಯಾರು ದೇವರನ್ನು ಸರ್ವವ್ಯಾಪಿ ಯಾದ ಚೈತನ್ಯವೆಂದು ಭಾವಿಸುವನೊ ಮತ್ತು ಸ್ತ್ರೀಯರಲ್ಲಿ ಅದರ ಆವಿರ್ಭಾವ ವನ್ನು ನೋಡುವನೊ ಅವನೇ ನಿಜವಾದ ಶಕ್ತಿ ಆರಾಧಕ. ನಿಮ್ಮ ಸ್ತ್ರೀಯರ ಸ್ಥಿತಿ ಯನ್ನು ಉತ್ತಮ ಪಡಿಸಬಲ್ಲಿರಾ? ಆಗ ನಿಮಗೆ ಶ್ರೇಯಸ್ಕರವಾಗುವುದು. ಇಲ್ಲದೆ ಇದ್ದರೆ ನೀವು ಈಗ ಇರುವಂತೆಯೇ ಹಿಂದೆಯೇ ಉಳಿಯುವಿರಿ. ನಮ್ಮ ಸ್ತ್ರೀಯ ರನ್ನು ಮೇಲೆತ್ತಬೇಕು. ಜನಸಾಮಾನ್ಯರನ್ನು ಮೊದಲು ಜಾಗ್ರತಗೊಳಿಸಬೇಕು. ಆಗ ಮಾತ್ರ ನಮ್ಮ ಭರತಖಂಡಕ್ಕೆ ಮಂಗಳವಾಗಬಹುದು. ಸ್ತ್ರೀಯರನ್ನು ಮೇಲಕ್ಕೆ ಎತ್ತಿದರೆ, ಆಗ ಅವರ ಮಕ್ಕಳು ತಮ್ಮ ಸತ್ಕರ್ಮಗಳಿಂದ ನಮ್ಮ ದೇಶದ ಮಹಿಮೆ ಯನ್ನು ಹೆಚ್ಚಿಸುವರು. ಆಗ ನಮ್ಮಲ್ಲಿ ಸಂಸ್ಕೃತಿ ಜ್ಞಾನ ಶಕ್ತಿ ಭಕ್ತಿಗಳು ವ್ಯಕ್ತವಾಗು ವುವು.

ಅವರ ಸಮಸ್ಯೆಯನ್ನು ಹೇಗೆ ನಾವು ಬಗೆಹರಿಸಬೇಕು : ನಿಮ್ಮಲ್ಲಿ ಯಾರಾದರೂ ನಾನು ಈ ಹೆಂಗಸಿನ ಅಥವಾ ಮಗುವಿನ ಅದೃಷ್ಟವನ್ನು ರೂಪಿಸುತ್ತೇನೆ ಎಂದು ಭಾವಿಸಿದರೆ ಅದು ಸುಳ್ಳು. ಸಾವಿರ ಸಲ ಸುಳ್ಳು. ಅನೇಕರು ಹಲವು ವೇಳೆ ನನ್ನನ್ನು ವಿಧವಾ ವಿವಾಹ ಸಂಬಂಧದ ಮೇಲೆ ನನ್ನ ಅಭಿಪ್ರಾಯಗಳನ್ನು ಕೇಳುತ್ತಾರೆ. 'ನಾನೇನು ವಿಧವೆಯೆ? ನನಗೆ ಈ ಪ್ರಶ್ನೆಯನ್ನು ಹಾಕುತ್ತೀರಲ್ಲ' ಎಂದು ಕೇಳಿ ಬಿಡು ತ್ತೇನೆ. ನಾನೇನು ಹೆಂಗಸೆ, ನನಗೇತಕ್ಕೆ ಈ ಪ್ರಶ್ನೆಯನ್ನು ಹಾಕುತ್ತೀರಿ ? ಸ್ತ್ರೀಯರ ಸಮಸ್ಯೆಯನ್ನು ಬಗೆಹರಿಸುವುದಕ್ಕೆ ನೀವು ಯಾರು? ನೀವೇನು ಪ್ರತ್ಯಕ್ಷ ದೇವರೆ, ಪ್ರತಿಯೊಬಪ್ ವಿಧವೆ ಮತ್ತು ಪ್ರತಿಯೊಬಪ್ ಹೆಂಗಸನ್ನು ಆಳುವುದಕ್ಕೆ? ನೀವು ಕೈ ತೆಗೆಯಿರಿ. ಅವಳು ತನ್ನ ಸಮಸ್ಯೆಗಳನ್ನು ತಾನೇ ಬಗೆಹರಿಸಿಕೊಳ್ಳುವಳು.

ನನ್ನ ದೃಷ್ಟಿಯಲ್ಲಿ ಪ್ರತಿಯೊಂದು ದೇಶದ ಸಮಾಜವೂ ತನ್ನದೇ ರೀತಿಯಲ್ಲಿ ಅದನ್ನು ಬಗೆಹರಿಸುವುದು. ಆದಕಾರಣ ನಾವು ಈಗಲೇ ಬಾಲ್ಯವಿವಾಹ, ವಿಧವಾ ವಿವಾಹ ಮೊದಲಾದ ಪ್ರಶ್ನೆಗಳಿಂದ ನಮ್ಮ ತಲೆಯನ್ನು ಕೆಡಿಸಿಕೊಳ್ಳಬೇಕಾಗಿಲ್ಲ. ನಮ್ಮ ದೇಶದಲ್ಲಿರುವ ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬ ಸ್ತ್ರೀಪುರುಷರಿಗೂ ಯೋಗ್ಯವಾದ ವಿದ್ಯಾ ಭ್ಯಾಸವನ್ನು ಕೊಡುವುದು ನಮ್ಮ ಕರ್ತವ್ಯ. ಇಂತಹ ವಿದ್ಯಾಭ್ಯಾಸದ ಪರಿಣಾಮ ವಾಗಿ ಅವರಿಗೆ ಯಾವುದು ಸರಿ ಯಾವುದು ತಪ್ಪು ಎಂದು ಗೊತ್ತಾಗಿ ಕೆಟ್ಟದ್ದನ್ನು ಬಿಡುವರು. ಆಗ ಸಮಾಜದಲ್ಲಿ ನಾವು ಪರವಾಗಿ ಏನನ್ನೂ ಎತ್ತಿ ಕಟ್ಟಬೇಕಾಗಿಲ್ಲ, ವಿರೋಧವಾಗಿ ಏನನ್ನೂ ಅಲ್ಲಗಳೆಯಬೇಕಾಗಿಲ್ಲ. ಅವರಿಗೆ ಯೋಗ್ಯವಾದ ವಿದ್ಯಾ ಭ್ಯಾಸವನ್ನು ಕೊಡುವುದಷ್ಟೇ ನಾವು ಮಾಡುವ ಕೆಲಸ. ಸ್ತ್ರೀಯರನ್ನು ತಮ್ಮ ಸಮಸ್ಯೆಯನ್ನು ತಾವೇ ಬಗೆಹರಿಸಿಕೊಳ್ಳುವ ಸ್ಥಿತಿಗೆ ತರಬೇಕು. ಇತರರಾರೂ ಈ ಕೆಲಸವನ್ನು ಅವರಿಗೆ ಮಾಡಬಾರದು. ಭರತಖಂಡದ ಸ್ತ್ರೀಯರು ಪ್ರಪಂಚದ ಇತರ ಸ್ತ್ರೀಯರಷ್ಟೇ ಯೋಗ್ಯರು ತಮ್ಮ ಜವಾಬ್ದಾರಿಯನ್ನು ತಾವು ನಿರ್ವಹಿಸುವು ದರಲ್ಲಿ.

ಅವರ ಸಮಸ್ಯೆಯನ್ನು ಪರಿಹರಿಸಿಕೊಳ್ಳಲು ಬೇಕಾದ ವಿದ್ಯಾಭ್ಯಾಸ : ಇಷ್ಟೊಂದು ಆಶಾಜನಕವಾದ ವ್ಯಕ್ತಿಗಳಿದ್ದರೂ ಅವರನ್ನು ನೀವು ಮೇಲಕ್ಕೆ ಎತ್ತಲಿಲ್ಲ. ನೀವು ಅವರಿಗೆ ಜ್ಞಾನವನ್ನು ನೀಡಲಿಲ್ಲ. ಅವರಿಗೆ ಸರಿಯಾದ ವಿದ್ಯಾಭ್ಯಾಸ ಸಿಕ್ಕಿದರೆ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲೆಲ್ಲ ಅವರು ಆದರ್ಶನಾರಿಯರಾಗಬಹುದು. ಅವರಲ್ಲಿ ಬೇಕಾದಷ್ಟು ಸಮಸ್ಯೆಗಳೇನೊ ಇವೆ. ಆದರೆ ವಿದ್ಯಾಭ್ಯಾಸ ಎಂಬ ಮಂತ್ರದಿಂದ ಬಗೆಹರಿಸ ಲಾಗದ ಸಮಸ್ಯೆಯೇ ಇಲ್ಲ.

ಸ್ತ್ರೀಯರಿಗೆ ವಿದ್ಯಾಭ್ಯಾಸವನ್ನು ಕೊಡಲು ನಾವು ಪ್ರಾರಂಭಿಸಬೇಕು. ನಮ್ಮ ಹಿಂದೂ ನಾರಿಯರು ಪಾತಿವ್ರತ್ಯವೆಂದರೆ ಏನು ಎಂಬುದನ್ನು ಸುಲಭವಾಗಿ ಅರ್ಥ ಮಾಡಿಕೊಳ್ಳಬಲ್ಲರು. ಏಕೆಂದರೆ ಅವರಿಗೆ ಇದು ವಂಶಾನುಗತವಾಗಿ ಬಂದದ್ದು. ಮೊದಲು ಅವರಲ್ಲಿ ಈ ಶೀಲವನ್ನು ಎಲ್ಲಕ್ಕಿಂತ ಹೆಚ್ಚಾಗಿ ಬೆಳೆಯುವಂತೆ ಮಾಡಿ. ಇದರಿಂದ ಅವರು ಒಂಟಿಯಾಗಿರಲಿ, ಮದುವೆ ಆಗಲಿ, ತಮ್ಮ ಆದರ್ಶಕ್ಕೆ ಪ್ರಾಣ ವನ್ನಾದರೂ ತೆರುವಂತಾಗಲಿ. ಆದರೆ ಎಂದಿಗೂ ಆದರ್ಶದಿಂದ ಚ್ಯುತರಾಗ ಕೂಡದು. ಒಬ್ಬನು ಆದರ್ಶಕ್ಕೆ ಅದು ಏನಾದರೂ ಚಿಂತೆಯಿಲ್ಲ, ತನ್ನ ಜೀವನವನ್ನೇ ಧಾರೆಯೆರೆಯುವುದು ಏನು ಅಲ್ಪವೆ?

ಅವರಿಗೆ ಚರಿತ್ರೆ ಪುರಾಣ ಧರ್ಮ ಕಲೆ ವಿಜ್ಞಾನ ಮನೆಯನ್ನು ನೋಡಿಕೊಳ್ಳು ವುದು, ಅಡಿಗೆ ಮಾಡುವುದು, ಹೊಲಿಯುವುದು ಮತ್ತು ದೇಹದ ಆರೋಗ್ಯಕ್ಕೆ ಸಂಬಂಧಪಟ್ಟ ಮುಖ್ಯ ವಿಷಯಗಳನ್ನು ಹೇಳಿಕೊಡಬೇಕು. ಕಲಿಸಿದರೆ ಸಾಲದು. ಅವರಿಗೆ ವ್ಯವಹಾರ ಜ್ಞಾನವೂ ಇರಬೇಕು. ಅವರೆದುರಿಗೆ ತ್ಯಾಗಭಕ್ತಿ ಮುಂತಾದವು ಗಳಿಂದ ಕೂಡಿದ ಮಹಾವ್ಯಕ್ತಿಗಳ ಆದರ್ಶವನ್ನು ಇಡಬೇಕು. ಇದನ್ನು ಅವರು ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಅನುಸರಿಸುವಂತೆ ಇರಬೇಕು. ಸೀತಾ, ಸಾವಿತ್ರಿ, ದಮಯಂತಿ, ಲೀಲಾ ವತಿ, ಖಾನ, ಮೀರ ಮುಂತಾದವರ ಜ್ವಲಂತ ಆದರ್ಶವನ್ನು ಅವರೆದುರಿಗೆ ಇಡ ಬೇಕು. ಇವರ ಆದರ್ಶಗಳಿಂದ ಅವರು ತಮ್ಮ ಜೀವನವನ್ನು ರೂಪಿಸಿಕೊಳ್ಳಬೇಕು. ಇದರ ಜೊತೆಗೆ ಅವರು ಧೈರ್ಯ ಮತ್ತು ಸಾಹಸಗಳನ್ನು ಕೂಡ ಅಭ್ಯಾಸ ಮಾಡ ಬೇಕು. ಈಗಿನ ಕಾಲದಲ್ಲಿ ಅವರು ತಮ್ಮ ಆತ್ಮರಕ್ಷಣೆ ಮಾಡಿಕೊಳ್ಳುವುದನ್ನು ಕಲಿಯಬೇಕಾಗಿದೆ. ಝಾನ್ಸಿರಾಣಿ ಎಷ್ಟು ಅದ್ಭುತವಾಗಿದ್ದಳು ನೋಡಿ. ಇಂತಹ ವಿದ್ಯಾಭ್ಯಾಸವನ್ನು ಅವರಿಗೆ ಕೊಟ್ಟರೆ ಅವರು ತಮ್ಮ ಸಮಸ್ಯೆಗಳನ್ನು ತಾವೇ ಬಗೆ ಹರಿಸಿಕೊಳ್ಳುವರು.

ಮನೆಗಳಲ್ಲಿ ಅವಳು ಆದರ್ಶ ತಾಯಂದಿರಂತೆ ಇರಬೇಕು. ಇಂತಹವರ ಮಕ್ಕಳು ತಮ್ಮ ತಾಯಂದಿರ ಆದರ್ಶಗಳಲ್ಲಿ ಮತ್ತೂ ಮುಂದೆ ಬರುವರು. ಸುಸಂಸ್ಕೃತರಾದ ಸಾಧ್ವಿಗಳ ಮನೆಯಲ್ಲಿಯೇ ಮಹಾಪುರುಷರು ಜನ್ಮವೆತ್ತುವುದು.

ಈಗಿನ ಕಾಲಕ್ಕೆ ಅತ್ಯಂತ ಆವಶ್ಯಕವಾಗಿ ಕೆಲವು ತ್ಯಾಗ ಮನೋಭಾವದ ವ್ಯಕ್ತಿ ಗಳು ಬೇಕಾಗಿದ್ದಾರೆ. ಅಂತಹ ಕೆಲವು ವ್ಯಕ್ತಿಗಳನ್ನು ನಾವು ತಯಾರು ಮಾಡಬೇಕು. ಅನಂತರ ಅವರು ಆಜನ್ಮ ಬ್ರಹ್ಮಚಾರಿಗಳಾಗಿ ಹಿಂದಿನಿಂದ ಬಂದ ಅವರ ರಕ್ತಗತ ವಾದ ಪವಿತ್ರತೆಯ ಮೂಲಕ ಸೇವಾಕಾರ್ಯವನ್ನು ಕೈಕೊಳ್ಳಬಹುದು. ಇದರ ಜೊತೆಗೆ ವಿಜ್ಞಾನ ಮತ್ತು ಇತರ ವಿಷಯಗಳನ್ನು ಅವರಿಗೆ ಹೇಳಿಕೊಡಬೇಕು. ಇದರಿಂದ ಇತರರಿಗೂ ಪ್ರಯೋಜನವಾಗುವುದು. ಇದನ್ನು ತಾವು ಕಲಿತು ಸಂತೋಷದಿಂದ ಇತರರಿಗೂ ಕಲಿಸಬೇಕು. ನಮ್ಮ ತಾಯ್ನಾಡಿನ ಹಿತರಕ್ಷಣೆಗೆ ಕೆಲವು ಸ್ತ್ರೀಯರು ಪರಿ ಶುದ್ಧರಾದ ಬ್ರಹ್ಮಚಾರಿಣಿಯರಾಗಬೇಕು.

ಜನರೆದುರಿಗೆ ಇಂತಹ ಆದರ್ಶವನ್ನು ಇಟ್ಟು, ಇದನ್ನು ಅನುಷ್ಠಾನಕ್ಕೆ ತರಲು ಯತ್ನಿಸಿದರೆ, ಜನರ ಆಲೋಚನೆ ಮತ್ತು ಆದರ್ಶಗಳಲ್ಲಿ ಒಂದು ಕ್ರಾಂತಿಯಾಗು ವುದರಲ್ಲಿ ಸಂದೇಹವಿಲ್ಲ. ಈಗ ಪರಿಸ್ಥಿತಿ ಹೇಗಿದೆ! ಹುಡುಗಿಗೇನಾದರೂ ಒಂಭತ್ತು ಹತ್ತು ವರ್ಷಗಳಾಯಿತು ಎಂದರೆ ತಂದೆತಾಯಿಗಳು ಹೇಗೊ ಅವಳಿಗೆ ಮದುವೆ ಮಾಡಿ ಕೈತೊಳೆದುಕೊಂಡುಬಿಡಬೇಕೆಂದು ಆಲೋಚಿಸುವರು. ಆ ಹುಡುಗಿಗೆ ತನ್ನ ಹದಿಮೂರನೆಯ ವಯಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ ಒಂದು ಮಗುವಾದರೆ ಕುಟುಂಬದ ಆನಂದವನ್ನು ಬಣ್ಣಿಸುವುದು ಅಸದಳ! ಪರಿಸ್ಥಿತಿ ಬದಲಾವಣೆ ಆದರೆ ಮಾತ್ರ ಆಶಾದಾಯಕವಾಗು ವುದು. ಆಗ ಹಿಂದಿನ ಶುದ್ಧಗುಣ ನಮ್ಮಲ್ಲಿ ಮೂಡಬಹುದು. ಬ್ರಹ್ಮಚರ್ಯವನ್ನು ಪಾಲನೆ ಮಾಡುವವರಲ್ಲಿ ಎಂತಹ ಆತ್ಮಶ್ರದ್ಧೆ ಮತ್ತು ಧೈರ್ಯ ಮೂಡುವುದು! ಇದರಿಂದ ನಮ್ಮ ದೇಶಕ್ಕೆ ಎಷ್ಟು ಒಳ್ಳೆಯದಾಗುವುದು!

ಭರತಖಂಡದ ಉದ್ಧಾರಕ್ಕೆ ನಾವು ಧೀರರಾದ ಸ್ತ್ರೀಯರನ್ನು ಮುಂದೆ ತರಬೇಕು. ಅವರು ಸಂಗಮಿತ್ರ, ಲೀಲಾವತಿ, ಅಹಲ್ಯಾಬಾಯಿ ಮತ್ತು ಮೀರಾಬಾಯಿ ಮುಂತಾ ದವರ ಆದರ್ಶವನ್ನು ಮುಂದುವರಿಸಬಲ್ಲಂತಹ ವ್ಯಕ್ತಿಗಳಾಗಬೇಕು. ಭಗವಂತನ ಪಾದಸ್ಪರ್ಶದಿಂದ ಮಾತ್ರ ಬರುವಂತಹ ಶಕ್ತಿ ಮತ್ತು ಪವಿತ್ರತೆಯಿಂದ ಕೂಡಿದ, ಮಹಾಪುರುಷರಿಗೆ ಜನ್ಮ ನೀಡಬಲ್ಲಂತಹ ಸ್ತ್ರೀಯರು ನಮಗೆ ಬೇಕು.

ಸ್ತ್ರೀಯರು ಆದಿಶಕ್ತಿಯ ಆವಿರ್ಭಾವ. ಪುರುಷ ತನ್ನ ಇಂದ್ರಿಯಗಳಿಗೆ ಪ್ರಿಯ ವಾದ ಸ್ತ್ರೀಯರ ಬಾಹ್ಯ ಆಕರ್ಷಣೆಗೆ ಉನ್ಮತ್ತನಾಗಿ ಹೋಗಿರುವನು. ಆದರೆ ಅಂತರಾಳದಲ್ಲಿರುವ ಜ್ಞಾನ ಭಕ್ತಿ ವಿವೇಕ ವೈರಾಗ್ಯ ಇವುಗಳನ್ನು ಅರಿತರೆ ಪುರುಷ ಸರ್ವಜ್ಞನಾಗುವನು, ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನಿಯಾಗುವನು. ಅವನು ಹಿಡಿದ ಯಾವ ಕೆಲಸವೂ ವಿಫಲವಾಗುವುದಿಲ್ಲ. “ಅವಳು ತೃಪ್ತಳಾಗಿ, ಅನುಗ್ರಹಿಸಿದರೆ ಮನುಷ್ಯ ಮುಕ್ತಿ ಯನ್ನು ಪಡೆಯುತ್ತಾನೆ,” (ದುರ್ಗಾಸಪ್ತಶತಿ). ತಪಸ್ಸು ಮತ್ತು ಪೂಜೆಯಿಂದ ಜಗನ್ಮಾತೆಯನ್ನು ತೃಪ್ತಿಪಡಿಸಿದಲ್ಲದೆ ಬ್ರಹ್ಮ ವಿಷ್ಣುಗಳಿಗೇ ಅವಳ ಆಕರ್ಷಣೆ ಯಿಂದ ಪಾರಾಗುವ ಸಂಭವವಿಲ್ಲ. ಅವರಲ್ಲಿರುವ ಬ್ರಹ್ಮ ವ್ಯಕ್ತವಾಗುವುದಕ್ಕಾಗಿ, ಗೃಹದೇವಿಯ ಪೂಜೆಗಾಗಿ ನಾನು ಸ್ತ್ರೀ ಮಠವನ್ನು ಸ್ಥಾಪಿಸುತ್ತೇನೆ.

ಈ ಮಠಕ್ಕೆ ಸಂಬಂಧಪಟ್ಟಂತೆ ಒಂದು ಬಾಲಿಕೆಯರ ಶಾಲೆ ಇರುವುದು. ಅಲ್ಲಿ ಹುಡುಗಿಯರಿಗೆ ಧರ್ಮ ಸಾಹಿತ್ಯ ಸಂಸ್ಕೃತ ವ್ಯಾಕರಣ ಸ್ವಲ್ಪ ಇಂಗ್ಲೀಷು ಇವುಗಳ ನ್ನೆಲ್ಲಾ ಹೇಳಿಕೊಡುತ್ತಾರೆ. ನಿತ್ಯಜೀವನದ ಬಳಕೆಗೆ ಬೇಕಾದ ಹೊಲಿಗೆ ಅಡಿಗೆ ಗೃಹಕೃತ್ಯ ಮಕ್ಕಳ ಪೋಷಣೆ ಮುಂತಾದುವನ್ನು ಹೇಳಿಕೊಡುವರು. ಜಪ ಧ್ಯಾನ ಪೂಜೆ ಇವು ಬೋಧನೆಯ ಮುಖ್ಯವಾದ ಅಂಗವಾಗಿರಬೇಕು. ಶಾಲೆಯಲ್ಲಿ ಪಾಠ ವನ್ನು ಕೊಡುವ ಜವಾಬ್ದಾರಿಯು ವಿದ್ಯಾವಂತರಾದ ವಿಧವೆಯರು ಮತ್ತು ಬ್ರಹ್ಮ ಚಾರಿಣಿಯರಿಗೆ ಸೇರುವುದು. ಬಾಲಕಿಯರ ಶಾಲೆಯೊಡನೆ ಈ ದೇಶದಲ್ಲಿ ಗಂಡಸರ ಸಂಪರ್ಕವಿಲ್ಲದೇ ಇರುವುದೇ ಮೇಲು. ಹಿಂದೂ ಬ್ರಹ್ಮಚಾರಿಣಿಯರು ಶಾಲೆಯ ಬಾಲಕಿಯರಿಗೆ ಬ್ರಹ್ಮಚರ್ಯದ ವಿಷಯವಾಗಿ ಬೋಧನೆಯನ್ನು ಕೊಡುವರು.

ಈ ಮಠದಲ್ಲಿ ಐದಾರು ವರುಷಗಳು ತರಬೇತನ್ನು ಪಡೆದ ಮೇಲೆ ಬಾಲಕಿಯರ ಪೋಷಕರು ಅವರಿಗೆ ಬೇಕಾದರೆ ಮದುವೆಯನ್ನು ಮಾಡಬಹುದು. ತ್ಯಾಗಜೀವನಕ್ಕೆ ಅವರು ಯೋಗ್ಯರೆಂದು ಕಂಡುಬಂದರೆ ಅವರ ಪೋಷಕರಿಂದ ಅಪ್ಪಣೆ ಪಡೆದು ಬ್ರಹ್ಮಚರ್ಯವ್ರತವನ್ನು ಸ್ವೀಕರಿಸಿ ಮಠದಲ್ಲಿ ಬೇಕಾದರೆ ಇರಬಹುದು. ಈ ಬ್ರಹ್ಮ ಚಾರಿಣಿಯಾದ ಸಂನ್ಯಾಸಿಯರು ಕಾಲಕ್ರಮೇಣ ಮಠದ ಪ್ರಚಾರಕರು ಮತ್ತು ಉಪಾ ಧ್ಯಾಯರು ಆಗುವರು. ಗ್ರಾಮಗಳಲ್ಲಿ ಮತ್ತು ಊರುಗಳಲ್ಲಿ ಅವರು ಕೇಂದ್ರವನ್ನು ತೆರೆದು ಸ್ತ್ರೀಯರಿಗೆ ವಿದ್ಯಾಭ್ಯಾಸಕ್ಕೆ ಪ್ರಯತ್ನಿಸುವರು. ಇಂತಹ ಶುದ್ಧ ಚಾರಿತ್ರ್ಯದ ಪ್ರಚಾರಕರಿಂದ ದೇಶದಲ್ಲಿ ನಿಜವಾದ ವಿದ್ಯಾಭ್ಯಾಸ ಹರಡುವುದು.

ವಿದ್ಯಾರ್ಥಿನಿಯರು ಮಠದಲ್ಲಿ ಇರುವ ತನಕ ಅವರು ಬ್ರಹ್ಮಚರ್ಯ ವ್ರತವನ್ನು ಪಾಲಿಸಬೇಕು. ಇದೇ ಮಠದ ಮೂಲ ಆದರ್ಶ. ಈ ಮಠದ ವಿದ್ಯಾರ್ಥಿನಿಯರಿಗೆ ತಪಸ್ಸು ತ್ಯಾಗ ಇಂದ್ರಿಯನಿಗ್ರಹವೇ ಆದರ್ಶವಾಗಿರಬೇಕು. ಜೀವಾವಧಿ ಅವರು ಸೇವಾಧರ್ಮವನ್ನು ಪಾಲಿಸಬೇಕು. ಇಂತಹ ಆದರ್ಶ ಜೀವನವನ್ನು ನಡೆಸಿದರೆ ಯಾರು ಅವರನ್ನು ಗೌರವಿಸುವುದಿಲ್ಲ? ಯಾರಿಗೆ ಅವರಲ್ಲಿ ಶ್ರದ್ಧೆ ಇರುವುದಿಲ್ಲ? ಈ ದೇಶದ ಸ್ತ್ರೀಯರ ಶೀಲವನ್ನು ಇಂತಹ ಆದರ್ಶದ ಮೂಲಕ ರೂಪಿಸಿದರೆ ಮಾತ್ರ ಸೀತಾ ಸಾವಿತ್ರಿ ಗಾರ್ಗಿ ಮುಂತಾದ ಆದರ್ಶ ವ್ಯಕ್ತಿಗಳು ಭರತಖಂಡದಲ್ಲಿ ಪುನಃ ಉದಯಿಸಬಹುದು.

೮. ನಮ್ಮ ಸಾಂಸ್ಕೃತಿಕ ಜೀವನವನ್ನು ಉಜ್ಜೀವನಗೊಳಿಸಬೇಕು

ನಮ್ಮ ಸಾಂಸ್ಕೃತಿಕ ಜೀವನದ ಹಿನ್ನೆಲೆಯನ್ನು ರಕ್ಷಿಸಿಕೊಳ್ಳಬೇಕು : ನಾವು ನಮ್ಮ ಪ್ರಕೃತಿಗೆ ಅನುಸಾರವಾಗಿ ಬೆಳೆಯಬೇಕು. ಪರದೇಶದ ಸಂಸ್ಥೆಗಳು ನಮಗೆ ತೋರಿಸಿ ಕೊಟ್ಟ ಮಾರ್ಗದಿಂದ ಪ್ರಯೋಜನವಿಲ್ಲ. ಅದರಂತೆ ಮಾಡುವುದಕ್ಕೆ ನಮಗೆ ಸಾಧ್ಯವೇ ಇಲ್ಲ. ಹೀಗೆ ಆಗದೆ ಇರುವುದರಿಂದ ದೇವರಿಗೆ ಧನ್ಯವಾದಗಳು. ನಾವು ಇತರರು ನಮ್ಮನ್ನು ಹೇಗೆ ಮಾಡಿಸಿದರೆ, ಹಾಗೆ ಆಗದೆ ಇರುವುದು ಮೇಲು. ನಾನು ಇತರ ಜನಾಂಗದ ಸಂಸ್ಥೆಗಳನ್ನು ದೂರುವುದಿಲ್ಲ. ಅವು ಆ ದೇಶಕ್ಕೆ ಒಳ್ಳೆಯವು, ಆದರೆ ನಮಗಲ್ಲ. ಪಾಶ್ಚಾತ್ಯ ದೇಶಗಳ ವಿಜ್ಞಾನ ಮತ್ತು ಇತರ ಸಂಸ್ಥೆಗಳು, ಮತ್ತು ಹಿಂದಿನಿಂದ ಪಾರಂಪರ್ಯವಾಗಿ ಬಂದ ಹಲವು ವಿಷಯಗಳಿಂದ ಈಗಿನದು ಅವ ರಲ್ಲಿ ರೂಪುಗೊಂಡಿದೆ. ನಮಗೆ ನಮ್ಮದೇ ಆದ ಹಿಂದಿನಿಂದ ಬಂದ ಸಂಸ್ಕೃತಿ ಇದೆ. ಸಾವಿರಾರು ವರುಷಗಳ ಕರ್ಮ ನಮ್ಮ ಹಿಂದೆ ಇದೆ. ಆದಕಾರಣ ಸ್ವಾಭಾವಿಕ ವಾಗಿ ನಾವು ಅವುಗಳ ಜಾಡಿನಲ್ಲೇ ಹೋಗಬೇಕಾಗಿದೆ. ನಾವು ಹೀಗೆಯೆ ಮಾಡ ಬೇಕಾಗಿದೆ.

ನಾವು ಪಾಶ್ಚಾತ್ಯರಾಗಲಾರೆವು. ನಾವು ಪಾಶ್ಚಾತ್ಯರನ್ನು ಅನುಕರಿಸಿ ಪ್ರಯೋಜನ ವಿಲ್ಲ. ಪಾಶ್ಚಾತ್ಯರನ್ನು ಅನುಕರಿಸುವುದಕ್ಕೆ ನಿಮಗೆ ಸಾಧ್ಯವಾಯಿತು ಎಂದು ಭಾವಿ ಸೋಣ. ಆಗ ನೀವು ಆ ಕ್ಷಣ ನಾಶವಾಗುವಿರಿ. ನಿಮ್ಮಲ್ಲಿ ಜೀವವಿರುವುದಿಲ್ಲ. ಮಾನವನ ಇತಿಹಾಸದ ಬಗೆಗೆ ನಿಲುಕದ ಅನಾದಿಕಾಲದಿಂದಲೂ ಒಂದು ಪ್ರವಾಹ ಹರಿಯುತ್ತಿದೆ. ನೀವು ಅದನ್ನು ಹಿಂದಕ್ಕೆ ತಳ್ಳಿ ಹಿಮಾಲಯದ ಶಿಖರಗಳ ಮಧ್ಯದಲ್ಲಿ ನೀರ್ಗಲ್ಲಿನ ಮೂಲರೂಪಕ್ಕೆ ಅದನ್ನು ಕಳುಹಿಸುವುದಕ್ಕೆ ಆಗುವುದೆ? ಒಂದು ವೇಳೆ ಇದು ಸಾಧ್ಯವಾದರೂ ನಿಮಗೆ ಐರೋಪ್ಯರಾಗಲು ಸಾಧ್ಯವಿಲ್ಲ. ಪಾಶ್ಚಾತ್ಯರಿಗೇ ಅವರ ಕೆಲವು ಶತಮಾನಗಳ ಸಂಸ್ಕೃತಿಯನ್ನೆ ಮರೆಯುವುದಕ್ಕೆ ಆಗದೆ ಇರುವಾಗ ಹಲವು ಶತಮಾನಗಳಿಂದ ಬಂದಿರುವ ನಮ್ಮ ಸಂಸ್ಕೃತಿಯನ್ನು ಮರೆಯಬಲ್ಲೆವೆ? ಇದು ಸಾಧ್ಯವೇ ಇಲ್ಲ. ಆದಕಾರಣ ನಾವು ಭರತಖಂಡವನ್ನೇ ಪಾಶ್ಚಾತ್ಯ ದೇಶದಂತೆ ಮಾರ್ಪಡಿಸಲು ಆಗುವುದಿಲ್ಲ. ಹಾಗೆ ಮಾಡಲೆತ್ನಿಸುವುದು ಕೂಡ ಮೂರ್ಖತನ.

ಭರತಖಂಡದಲ್ಲಿ ಪ್ರಗತಿಯ ದಾರಿಯಲ್ಲಿ ಎರಡು ಆತಂಕಗಳಿವೆ. ಅದೇ ಪೂರ್ವಾಚಾರಪರಾಯಣತೆ ಒಂದು, ಅತ್ಯಾಧುನಿಕ ಯುರೋಪಿನ ಅನುಕರಣೆ ಮತ್ತೊಂದು. ಇವೆರಡರಲ್ಲಿ ನಾನು ಪೂರ್ವದಿಂದ ಬಂದ ಸಂಪ್ರದಾಯವಂತ ರನ್ನು ಮೆಚ್ಚುತ್ತೇನೆ, ಯುರೋಪಿನ ಅಂಧ ಅನುಕರಣೆಯನ್ನಲ್ಲ. ಹಿಂದಿನ ಸಂಪ್ರ ದಾಯಸ್ಥ ಅಜ್ಞಾನಿಯಾಗಿರಬಹುದು, ಒರಟನಾಗಿರಬಹುದು. ಆದರೆ ಅವನೊಬ್ಬ ಮನುಷ್ಯ. ಅವನಿಗೆ ಶ್ರದ್ಧೆ ಇದೆ, ಶಕ್ತಿ ಇದೆ, ಅವನು ತನ್ನ ಕಾಲಮೇಲೆ ತಾನು ನಿಲ್ಲುವನು. ಆದರೆ ಪಾಶ್ಚಾತ್ಯರನ್ನು ಅನುಕರಿಸುವ ಮನುಷ್ಯನಿಗಾದರೊ ಶಕ್ತಿಯೇ ಇಲ್ಲ. ಅವನು ಎಲ್ಲಾ ಕಡೆಯಿಂದಲೂ ಸಿಕ್ಕುವ ಕೆಲವು ಭಾವನೆಗಳನ್ನು ಅಸ್ತವ್ಯಸ್ತ ವಾಗಿ ತಲೆಯಲ್ಲಿ ತುಂಬಿಕೊಂಡಿರುವನು. ಇದನ್ನು ಅರಗಿಸಿಕೊಂಡಿಲ್ಲ. ತನ್ನದ ನ್ನಾಗಿ ಮಾಡಿಕೊಂಡಿಲ್ಲ. ಅವನು ಸುಮ್ಮನೇ ಸುತ್ತುತ್ತಿರುವನು. ಅವನು ಕೆಲಸ ಮಾಡುವುದಕ್ಕೆ ಮೂಲ ಉತ್ತೇಜನ ಎಲ್ಲಿದೆ? ಕೆಲವು ಇಂಗ್ಲೀಷರು ಚೆನ್ನಾಗಿ ಮಾತ ನಾಡಿ ಅವನ ಭುಜತಟ್ಟಿದರು ಅಷ್ಟೆ. ಅವನ ಸುಧಾರಣೆಯ ಯೋಜನೆಗಳಿಗೆ ಕಾರಣ, ಸಮಾಜದಲ್ಲಿರುವ ಕೆಲವು ಆಚಾರವನ್ನು ಅವನು ಕಟುವಾಗಿ ಟೀಕಿಸುವುದಕ್ಕೆ ಕಾರಣ ಹಿಂದೆ, ಯಾರೋ ಕೆಲವು ಐರೋಪ್ಯರು ಅವುಗಳನ್ನು ಟೀಕಿಸುವುದೇ ಆಗಿದೆ. ನಮ್ಮಲ್ಲಿ ಕೆಲವು ಆಚಾರಗಳನ್ನು ಏತಕ್ಕೆ ಕೆಟ್ಟದೆಂದು ಭಾವಿಸುತ್ತಾರೆ? ಯುರೋಪಿ ಯನ್ನರು ಹಾಗೆ ಹೇಳುತ್ತಾರೆ ಎಂಬುದೇ ಕಾರಣ. ನಾನು ಇದನ್ನು ಒಪ್ಪಿಕೊಳ್ಳುವು ದಿಲ್ಲ. ನಿಮ್ಮ ಶಕ್ತಿಯ ಆಧಾರದ ಮೇಲೆ ನಿಂತು ಸಾಯಿರಿ. ನಿಮ್ಮಲ್ಲಿ ಏನಾದರೂ ಪಾಪವಿದ್ದರೆ ಅದೇ ದೌರ್ಬಲ್ಯ. ಎಲ್ಲ ವಿಧವಾದ ದೌರ್ಬಲ್ಯಗಳಿಂದಲೂ ಪಾರಾಗಿ. ದೌರ್ಬಲ್ಯವೇ ಪಾಪ, ದೌರ್ಬಲ್ಯವೇ ಮರಣ. ಚಿತ್ತಸ್ವಾಸ್ಥ್ಯವಿಲ್ಲದ ಈ ಮನು ಷ್ಯರು ಇನ್ನೂ ಒಂದು ವ್ಯಕ್ತಿಯಾಗಿಲ್ಲ. ನಾವು ಅವರನ್ನು ಏನೆಂದು ಕರೆಯೋಣ? ಹೆಂಗಸರೆಂದೆ, ಗಂಡಸರೆಂದೆ, ಅಥವಾ ಮೃಗಗಳೆಂದೆ? ಆದರೆ ಹಿಂದಿನ ಕಾಲದ ಸಂಪ್ರದಾಯವಂತರಲ್ಲಾದರೊ ಒಂದು ಛಲವಿತ್ತು, ಅವರು ಮನುಷ್ಯರಾಗಿದ್ದರು.

ಆದಕಾರಣ ಇವರಿಬ್ಬರಲ್ಲಿ ಸಂಪ್ರದಾಯವಂತನಲ್ಲಾದರೂ ಜನಾಂಗದ ಮೂಲಚೈತನ್ಯವಾದ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕತೆ ಇದೆ. ಮತ್ತೊಬ್ಬನ ಕೈಯಲ್ಲಾದರೋ ಪಾಶ್ಚಾ ತ್ಯರ ಕೆಲವು ನಕಲು ಆಭರಣಗಳಿವೆ, ಚೇತನವನ್ನು ನೀಡುವ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕತೆ ಇಲ್ಲ. ಇವರಿಬ್ಬರಲ್ಲಿ ನೀವೆಲ್ಲ ಸಂಪ್ರದಾಯವಂತನನ್ನು ಮೆಚ್ಚುತ್ತೀರಿ ಎಂದು ನಾನು ಭಾವಿಸುತ್ತೇನೆ. ಅವನಲ್ಲಿ ಸ್ವಲ್ಪ ಭರವಸೆ ಇದೆ. ಅವನಲ್ಲಿ ಜನಾಂಗದ ಸ್ವಭಾವ ವಿದೆ. ಹಿಡಿದುಕೊಳ್ಳುವುದಕ್ಕೆ ಏನೋ ಸಿಕ್ಕಿದೆ. ಆದಕಾರಣ ಅವನು ಬದುಕುವನು, ಇತರರಾದರೊ ಸಾಯುವರು. ನೀವು ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕತೆಯನ್ನು ಬಿಟ್ಟು, ಪ್ರಪಂಚವನ್ನೇ ಸರ್ವಸ್ವ ಎಂದು ಭಾವಿಸುವ ಪಾಶ್ಚಾತ್ಯ ನಾಗರಿಕತೆಯನ್ನು ಅನುಕರಿಸಿದರೆ ಇದರ ಪರಿಣಾಮವಾಗಿ ಇನ್ನು ಮೂರು ತಲೆಮಾರಿನಲ್ಲಿ ನೀವು ನಾಶವಾಗುವಿರಿ. ಏಕೆಂದರೆ ಜನಾಂಗದ ಜೀವಾಳವೇ ನಾಶವಾಗುವುದು, ಯಾವುದರ ಮೇಲೆ ನಮ್ಮ ಜನಾಂಗದ ಸೌಧ ನಿಂತಿರುವುದೋ ಆ ಸೌಧವೇ ಕುಸಿದುಬೀಳುವುದು. ಕೊನೆಗೆ ಸರ್ವನಾಶ ವಾಗುವುದು.

ಭರತಖಂಡದಲ್ಲಿ ಯಾರಾದರೂ ಜನರಿಗೆ ತಿನ್ನುವುದು ಕುಡಿಯುವುದು ಮಜಾ ಮಾಡುವುದು ಈ ಆದರ್ಶವನ್ನು ಬೋಧಿಸಿದರೆ, ಈಗಿನ ಭೌತಿಕ ಪ್ರಪಂಚವೆ ಸರ್ವಸ್ವ ಇದೇ ದೇವರೆಂದು ಬೋಧಿಸಿದರೆ, ಅವನೊಬ್ಬ ಸುಳ್ಳುಗಾರ. ಸಮಾಜ ದಲ್ಲಿ ಅವನಿಗೆ ಆ ಪವಿತ್ರದೇಶದಲ್ಲಿ ಸ್ಥಳವಿಲ್ಲ ಎಂದು ತಿಳಿಯಿರಿ. ಭಾರತೀಯ ಅಂಥವನನ್ನು ಕೇಳುವುದಕ್ಕೆ ಇಚ್ಛೆಪಡುವುದಿಲ್ಲ. ಪಾಶ್ಚಾತ್ಯ ನಾಗರಿಕತೆ ಎಷ್ಟೇ ಮಿರುಗುತ್ತಿದ್ದರೂ, ಅದು ಎಷ್ಟೇ ನಾಜೂಕಾಗಿ ಕಂಡರೂ, ಅದರಲ್ಲಿ ಬೇಕಾದಷ್ಟು ಶಕ್ತಿ ಬಾಹುಳ್ಯ ಇದ್ದರೂ ಅವುಗಳಿಂದ ನಮಗೆ ಏನೂ ಪ್ರಯೋಜನ ಇಲ್ಲ ಎಂದು ಅವರೆದುರಿಗೇ ಹೇಳುತ್ತೇನೆ. ಇವುಗಳೆಲ್ಲ ಕ್ಷಣಿಕ. ದೇವರೊಬ್ಬನೇ ಸತ್ಯ, ಆತ್ಮ ನೊಬ್ಬನೇ ಸತ್ಯ, ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕತೆಯೊಂದೇ ಸತ್ಯ. ನೀವು ಅವುಗಳನ್ನು ಬಿಡದೆ ಹಿಡಿದು ಕೊಳ್ಳಿ.

ನಮ್ಮ ಸಾಂಸ್ಕೃತಿಕ ದೃಷ್ಟಿಯನ್ನು ವಿಶಾಲಗೊಳಿಸಬೇಕು. ಭರತಖಂಡ ಹೊರಗಿ ನವರ ಸಹಾಯವಿಲ್ಲದೆ ಇರಲಾರದು. ನಾವು ಹಾಗೆ ಇರಬಲ್ಲೆವು ಎಂದು ಭಾವಿಸಿದ್ದೇ ಮೂರ್ಖತನ. ಇದರ ಪರಿಣಾಮವಾಗಿ ನಾವು ಒಂದು ಸಾವಿರ ವರುಷ ಗುಲಾಮಗಿರಿ ಯಲ್ಲಿ ನರಳಿರುವೆವು. ಇದಕ್ಕೆ ನಾವು ಬೇಕಾದಷ್ಟು ಅನುಭವಿಸಿ ಆಗಿದೆ. ಇನ್ನು ಮೇಲೆ ಅದನ್ನು ಮಾಡದೆ ಇರೋಣ. ಭಾರತೀಯ ಹೊರಗೆ ಹೋಗಬಾರದು ಎಂಬ ಭಾವನೆಯೆಲ್ಲ ಕೆಲಸಕ್ಕೆ ಬಾರದ್ದು. ಇಂತಹ ಭಾವನೆಗಳನ್ನು ಹೊಡೆದಟ್ಟಬೇಕು. ನೀವು ಹೊರಗೆ ಹೋಗಿ ಇತರ ದೇಶಗಳನ್ನು ಹೆಚ್ಚು ನೋಡಿ ಬಂದಷ್ಟೂ ಅದರಿಂದ ನಿಮಗೆ ಮತ್ತು ನಿಮ್ಮ ದೇಶಕ್ಕೆ ಮೇಲು. ನೀವು ಹಿಂದೆ ನೂರುವರುಷಗಳಿಂದ ಇದನ್ನು ಮಾಡಿದ್ದರೆ, ಈಗ ನೀವು ಎಲ್ಲರ ಪದತಳದಲ್ಲಿಯೂ ಇರುತ್ತಿರಲಿಲ್ಲ. ಜೀವನದ ಪ್ರಥಮ ಚಿಹ್ನೆಯೇ ವಿಕಾಸ. ನೀವು ಜೀವಿಸಬೇಕಾದರೆ ವಿಕಾಸವಾಗಬೇಕು. ವಿಕಾಸವಾಗುವುದು ನಿಂತೊಡನೆಯೆ ಮೃತ್ಯು ನಿಮ್ಮ ಸಮೀಪದಲ್ಲಿರುವುದು, ಅಪಾಯ ನಿಮ್ಮ ಸಮೀಪದಲ್ಲಿರುವುದು.

ಹಲವು ಅಪಾಯಗಳು ನಮ್ಮ ಮಾರ್ಗದಲ್ಲಿವೆ. ಅವುಗಳಲ್ಲಿ ಒಂದೇ ನಮ್ಮ ಸಮಾನ ಇಲ್ಲ ಈ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ, ಎಂದು ಭಾವಿಸುವುದು. ನನಗೆ ಭರತಖಂಡದ ಮೇಲೆ ಬೇಕಾದಷ್ಟು ಪ್ರೀತಿ ಇದ್ದರೂ, ನಮ್ಮ ಪೂರ್ವಿಕರನ್ನು ನಾನು ಎಷ್ಟೇ ಗೌರವಿಸಿದರೂ, ಎಷ್ಟೇ ಕೊಂಡಾಡಿದರೂ, ನಾವು ಇತರರಿಂದ ಹಲವು ವಿಷಯ ಗಳನ್ನು ಕಲಿಯಬೇಕಾಗಿದೆ ಎಂದು ನಂಬುತ್ತೇನೆ. ಎಲ್ಲರ ಹತ್ತಿರವೂ ಕುಳಿತು ಕೊಂಡು ಕಲಿಯಲು ನಾವು ಸಿದ್ಧರಾಗಿರಬೇಕು. ಎಲ್ಲರೂ ನಮಗೆ ಏನನ್ನಾದರೂ ಒಳ್ಳೆಯದನ್ನು ಕಲಿಸಬಹುದು. ಆದಕಾರಣವೇ ನಮಗೆ ಧರ್ಮಶಾಸ್ತ್ರವನ್ನು ಕೊಟ್ಟ ಮನು ಹೀಗೆ ಹೇಳುವನು: “ಅಂತ್ಯಜನಾದರೂ ಚಿಂತೆಯಿಲ್ಲ ಅವನಿಂದ ಒಂದು ಒಳ್ಳೆಯ ವಿಷಯವನ್ನು ಕಲಿತುಕೊಳ್ಳಿ. ಸೇವೆಯ ಮೂಲಕ ಮುಕ್ತಿ ಮಾರ್ಗವನ್ನು ಅರಿಯಿರಿ.” ಆದಕಾರಣ ನಾವು ಮನುವಿನ ನಿಜವಾದ ಮಕ್ಕಳಾದುದರಿಂದ ಅವನ ಆಜ್ಞೆಯನ್ನು ಪಾಲಿಸಬೇಕು. ಇಹ ಮತ್ತು ಪರಲೋಕದ ವಿಷಯವಾಗಿ ಯಾರು ಏನನ್ನು ಹೇಳಿದರೂ ಅದನ್ನು ಕಲಿತುಕೊಳ್ಳುವುದಕ್ಕೆ ಸಿದ್ಧರಾಗಿರಬೇಕು.

ಯುರೋಪಿನಲ್ಲಿ ಪ್ರತಿಯೊಂದರ ಮೂಲಕ ವ್ಯಕ್ತವಾಗುವುದು ಗ್ರೀಸ್. ಪ್ರತಿ ಯೊಂದು ಕಟ್ಟಡ, ಅದರೊಳಗೆ ಉಪಯೋಗಿಸುವ ಪ್ರತಿಯೊಂದು ವಸ್ತುವಿನ ಮೇಲೆಯೂ ಗ್ರೀಸಿನ ಛಾಯೆ ಇದೆ. ಯುರೋಪಿನ ವಿಜ್ಞಾನ ಮತ್ತು ಕಲೆ ಗ್ರೀಸಲ್ಲದೆ ಬೇರಲ್ಲ. ಇಂದು ಭರತಖಂಡದಲ್ಲಿ ಪುರಾತನ ಗ್ರೀಸ್ ಪುರಾತನ ಭಾರತೀಯರನ್ನು ಸಂಧಿಸುತ್ತಿದೆ. ಕ್ರಮೇಣ ಮೌನವಾಗಿ ಈ ಪ್ರಭಾವ ವ್ಯಕ್ತವಾಗುತ್ತದೆ. ಈಗ ನಮ್ಮ ಸುತ್ತಲೂ ಕಾಣುತ್ತಿರುವ ವೈಶಾಲ್ಯತೆ, ನವಜೀವನ ಮತ್ತು ನಮ್ಮ ರಾಷ್ಟ್ರದಲ್ಲಿ ಆಗುತ್ತಿರುವ ಉತ್ಥಾನ ಈ ಸಂಗಮದ ಪರಿಣಾಮವಾಗಿದೆ. ವಿಶಾಲವಾದ ಉದಾರ ವಾದ ಒಂದು ಜೀವನದ ಭಾವನೆ ನಮ್ಮ ಮುಂದೆ ಇದೆ. ಮೊದಮೊದಲು ನಾವು ಅದನ್ನು ಸಂಕುಚಿತಮಾಡುವುದಕ್ಕೆ ಪ್ರಯತ್ನಿಸಿದರೆ ಈ ಔದ್ಧಾರ್ಯದ ವಿಶಾಲವಾದ ಭಾವನೆಗಳು ಅವಕ್ಕೆ ಎಡೆಗೊಡುವುದಿಲ್ಲ. ನಮ್ಮ ಪೂರ್ವಿಕರು ಏನನ್ನು ಮಾಡ ಬೇಕೆಂದು ಬಯಸಿದ್ದರೊ, ಅದೇ ಇದು. ನಮ್ಮ ಹೃದಯ ವಿಶಾಲವಾಗಬೇಕು, ಅಲ್ಲಿರುವ ಒಳ್ಳೆಯದನ್ನು ಹೀರಿಕೊಳ್ಳಬೇಕು, ಎಲ್ಲವನ್ನೂ ವ್ಯಾಪಿಸಿಕೊಳ್ಳುವ ಸಾಮಾನ್ಯ ವರ್ಗಕ್ಕೆ ತರಬೇಕು ಎಂಬುದೇ ಗುರಿ.

ನಾವು ಪಾಶ್ಚಾತ್ಯರಿಂದ ಎಷ್ಟೋ ವಿಷಯಗಳನ್ನು ಕಲಿಯಬೇಕಾಗಿದೆ. ಅವರ ಕಲೆ ಮತ್ತು ವಿಜ್ಞಾನವನ್ನು ಅವರಿಂದ ಕಲಿಯಬೇಕು. ಲೌಕಿಕ ವ್ಯವಹಾರದಲ್ಲಿ ನಾವು ಅವರಿಂದ ಕಲಿಯಬೇಕಾದುದು ಎಷ್ಟೊ ಇವೆ. ಸಂಘಶಕ್ತಿಯ ಅಧಿಕಾರವನ್ನು ಉಪ ಯೋಗಿಸುವ ರೀತಿ, ಇತರರ ಕೆಲಸಗಳನ್ನು ಉಪಯೋಗಿಸಿಕೊಳ್ಳುವ ರೀತಿ, ಅತ್ಯಲ್ಪ ಸಾಧನಗಳಿಂದ ಅತ್ಯುತ್ತಮ ಫಲವನ್ನು ಪಡೆಯುವುದು, ಇವುಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ನಾವು ಅವರಿಂದ ಕಲಿಯಬೇಕಾಗಿದೆ. ಇವುಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ನಾವು ಪಾಶ್ಚಾತ್ಯರಿಂದ ಕಲಿಯ ಬಹುದು.

ನಾವು ಪ್ರಯಾಣ ಮಾಡಬೇಕು. ದೂರದೇಶಗಳಿಗೆ ಹೋಗಿ ನೋಡಬೇಕು. ಇತರ ದೇಶಗಳಲ್ಲಿ ಸಮಾಜದ ಯಂತ್ರ ಹೇಗೆ ಕೆಲಸಮಾಡುತ್ತಿದೆ ಎಂಬುದನ್ನು ನೋಡ ಬೇಕು. ನಾವು ಮತ್ತೊಮ್ಮೆ ಒಂದು ರಾಷ್ಟ್ರವಾಗಬೇಕಾದರೆ ಇತರ ದೇಶಗಳಲ್ಲಿ ಏನು ಆಗುತ್ತಿದೆ ಎಂಬುದನ್ನು ಚೆನ್ನಾಗಿ ತಿಳಿದುಕೊಂಡು ಅವರೊಂದಿಗೆ ಸಂಬಂಧವನ್ನು ಬೆಳೆಸಿಕೊಳ್ಳಬೇಕು. ನಿಮ್ಮ ನೆಲೆಯ ಮೇಲೆ ನೀವು ನಿಂತು ಹೊರಗಿನಿಂದ ಬರು ವುದನ್ನೆಲ್ಲ ಸ್ವೀಕರಿಸಿ. ಪ್ರತಿಯೊಂದು ದೇಶದಿಂದಲೂ ಕಲಿಯಿರಿ. ನಿಮಗೆ ಏನು ಪ್ರಯೋಜನವೊ ಅದನ್ನು ಸ್ವೀಕರಿಸಿ.

ಆದರೆ ಇದನ್ನು ಜೋಪಾನವಾಗಿ ಗಮನಿಸಿ. ನಾವು ಹಿಂದೂಗಳಾದುದರಿಂದ ಪ್ರತಿಯೊಂದನ್ನೂ ನಮ್ಮ ಜನಾಂಗದ ಆದರ್ಶಕ್ಕೆ ಅಧೀನಗೊಳಿಸಬೇಕು. ಪಾಶ್ಚಾತ್ಯರ ವಿಜ್ಞಾನ ಪಾಂಡಿತ್ಯ ಮತ್ತು ನಮ್ಮದೇ ಆದ ಐಶ್ವರ್ಯ ಸ್ಥಾನಮಾನಗಳು ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬ ಹಿಂದೂವಿನಲ್ಲಿಯೂ ಆಜನ್ಮವಾಗಿ ಬಂದ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕತೆ ಮತ್ತು ಜನಾಂಗದ ಪವಿತ್ರತೆ ಇವುಗಳಿಗೆ ಅಡಿಯಾಳಾಗಿರಬೇಕು. ಇದೇ ಭಾರತೀಯನ ರಹಸ್ಯ.

ಪೌರಾತ್ಯ ಮತ್ತು ಪಾಶ್ಚಾತ್ಯ ದೃಷ್ಟಿಗಳು : ಏಷ್ಯಾದೇಶದ ವಾಣಿ ಯಾವಾಗಲೂ ಧರ್ಮದ ವಾಣಿ ಆಗಿರುವುದು. ಯುರೋಪಿನ ವಾಣಿ ಯಾವಾಗಲೂ ರಾಜಕೀಯ ಆಗಿರುವುದು. ಪ್ರತಿಯೊಂದು ತನ್ನ ಸ್ಥಾನದಲ್ಲಿ ದೊಡ್ಡದೇ. ಯುರೋಪಿನ ವಾಣಿ ಪುರಾತನ ಗ್ರೀಸಿನ ವಾಣಿ. ಗ್ರೀಸಿನ ಮನಸ್ಸಿಗೆ ತನ್ನ ನೆರೆಹೊರೆಯ ಸಮಾಜವೇ ಸರ್ವಸ್ವ. ಇವುಗಳ ಹೊರಗೆ ಇರುವುದೆಲ್ಲ ಬರ್ಬರ. ಗ್ರೀಸಿನವರಿಗೆ ಮಾತ್ರ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಬಾಳಲು ಅಧಿಕಾರ ಎಂದು ಭಾವಿಸುವರು. ಗ್ರೀಸಿನವರು ಏನು ಮಾಡುತ್ತಾರೋ ಅವೆಲ್ಲ ಸರಿ. ಬೇರೆ ಕಡೆ ಇನ್ನು ಏನಿದೆಯೊ ಅದೆಲ್ಲ ತಪ್ಪು, ಮತ್ತು ಅವುಗಳಿಗೆ ಉಳಿಯಲು ಅಧಿಕಾರವಿಲ್ಲ. ಆದಕಾರಣ ಗ್ರೀಕರಲ್ಲಿ ಮಾನವಸಹಜ ವಾದ ಸಹಾನುಭೂತಿ, ತೀವ್ರ ಸ್ವಾಭಾವಿಕತೆ ಮತ್ತು ಕಲಾಪ್ರಿಯತೆಯನ್ನು ನೋಡು ವೆವು. ಗ್ರೀಕನು ಈ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಮಾತ್ರ ಬಾಳುವನು. ಅವನು ಕನಸುಣಿಯಲ್ಲ. ಅವನ ಕಾವ್ಯಕೂಡ ವ್ಯವಹಾರ ಪ್ರಧಾನವಾದುದು. ಗ್ರೀಕರ ದೇವದೇವತೆಗಳು ಮಾನವ ಸಹಜವಾಗಿರುವುದು ಮಾತ್ರವಲ್ಲ ; ನಮ್ಮಲ್ಲಿರುವಂತೆ ಕೋಪತಾಪ ಗಳಿಂದಲೂ ಕೂಡಿರುವರು.

ಗ್ರೀಕರು ತಮಗೆ ಯಾವುದು ಸುಂದರವಾಗಿ ಕಾಣುವುದೊ ಅದನ್ನು ಪ್ರೀತಿಸು ವರು. ಆದರೆ ಇದನ್ನು ಗಮನಿಸಿ, ಇದು ಯಾವಾಗಲೂ ಬಾಹ್ಯ ಪ್ರಕೃತಿಗೆ ಸಂಬಂಧಿ ಸಿದುದು. ಗಿರಿನದಿಗಳು, ಹೂವುಗಳು, ಸುಂದರವಾದ ಆಹಾರಗಳು, ಮನುಷ್ಯನ ದೇಹ ಅದರ ಸೌಂದರ್ಯ ಇವುಗಳನ್ನು ಅವರು ಮೆಚ್ಚುವುದು. ಅವರೆ ಅನಂತರ ಯುರೋಪಿಗೆಲ್ಲ ಗುರುವಾದರು. ಆದಕಾರಣ ಯುರೋಪಿನ ಧ್ವನಿ ಗ್ರೀಕ್.

ಏಷ್ಯಾಖಂಡದಲ್ಲಿ ಮತ್ತೊಂದು ಆದರ್ಶವಿದೆ. ಪೌರಾತ್ಯನ ಸೌಂದರ್ಯ ಮತ್ತು ಭವ್ಯತೆ ಬೇರೊಂದು ದಿಕ್ಕಿನಲ್ಲಿ ಬೆಳೆಯಿತು. ಅದು ಅರ್ಂತಮುಖ, ಬಹಿರ್ಮುಖ ವಲ್ಲ. ಇಲ್ಲಿಯೂ ಪ್ರಕೃತಿಯ ಮೇಲೆ ಅದೇ ಆಸಕ್ತಿ ಇದೆ. ಇಲ್ಲಿಯೂ ಬರ್ಬರ ಮತ್ತು ಗ್ರೀಕ್ ಎಂಬ ಭಾವನೆ ಇದೆ.

ಆದರೆ ಅದು ಇನ್ನೂ ವಿಸ್ತಾರವಾಗುವುದು. ಏಷ್ಯಾಖಂಡದಲ್ಲಿ ಈಗಲೂ ಕೂಡ ಕುಲ ಬಣ್ಣ ಭಾಷೆಯಿಂದಲೇ ಒಬ್ಬರು ಒಂದು ಜನಾಂಗವಾಗಲಾರರು, ಅದನ್ನು ಒಂದು ಜನಾಂಗವನ್ನಾಗಿ ಮಾಡುವುದು ಧರ್ಮ. ಇಬ್ಬರು ಬೌದ್ಧರಾದರೆ ಒಬ್ಬ ಚೈನಾದಿಂದ ಬಂದಿರಬಹುದು, ಮತ್ತೊಬ್ಬ ಪರ್ಶಿಯಾದಿಂದ ಬಂದಿರಬಹುದು. ಆದರೆ ಅವರಿಬ್ಬರೂ ಒಂದೇ ಧರ್ಮಕ್ಕೆ ಸೇರಿರುವುದರಿಂದ ತಾವು ಸಹೋದರರು ಎಂದು ಭಾವಿಸುವರು. ಮಾನವಕೋಟಿಯನ್ನು ಒಟ್ಟಿಗೆ ಬಂಧಿಸಿರುವ ಸೂತ್ರವೇ ಧರ್ಮ. ಆದಕಾರಣದಿಂದಲೇ ಪೌರಾತ್ಯ ಒಬ್ಬ ಕಲ್ಪನಾಜೀವಿ, ಅವನೊಬ್ಬ ಹುಟ್ಟು ಕನಸುಣಿ. ಜಲಪಾತದ ಗರ್ಜನೆ, ಹಕ್ಕಿಗಳ ಗಾನದಿಂಚರ, ಸೂರ್ಯಚಂದ್ರ ತಾರಾವಳಿ ಮತ್ತು ಈ ವಿಶ್ವದ ಸೌಂದರ್ಯವನ್ನು ಅವನು ಮೆಚ್ಚಿದರೂ ಇಷ್ಟೇ ಸಾಲದು ಅವನಿಗೆ. ಇವುಗಳನ್ನು ಮೀರಿದ ಒಂದು ಕನಸನ್ನು ಕಾಣಲೆತ್ನಿಸುವನು ಅವನು. ಅವನು ಇಹವನ್ನು ಮೀರಲೆತ್ನಿಸುವನು. ಅವನು ಕಾಲವನ್ನು ಅಷ್ಟು ಗಣನೆಗೇ ತರುವುದಿಲ್ಲ.

ಯುಗಯುಗಗಳಿಂದ ಮಾನವಕೋಟಿಯ ಮೂಲಸ್ಥಾನವಾಗಿದೆ ಪೌರಾತ್ಯ ದೇಶ. ಜೀವನದ ಎಲ್ಲಾ ಕಷ್ಟಕಾರ್ಪಣ್ಯಗಳನ್ನು ಅವನು ಸಹಿಸಿರುವನು. ಇಲ್ಲಿ ಚಕ್ರಾಧಿಪತ್ಯಗಳಾದ ಮೇಲೆ ಚಕ್ರಾಧಿಪತ್ಯಗಳು ಬಂದಿವೆ. ಎಷ್ಟೋ ರಾಜ್ಯಗಳು ಎದ್ದು ಬಿದ್ದು ಹೋದುವು. ಮಾನವನ ಶಕ್ತಿ ಮಹಿಮೆ ಐಶ್ವರ್ಯವೆಲ್ಲ ಇಲ್ಲಿ ಇತ್ತು. ಪಾಂಡಿತ್ಯ ಮತ್ತು ಅಧಿಕಾರದ ಮಹಾವೈಭವವೇ ಇಲ್ಲಿತ್ತು. ಅಧಿಕಾರದ ಪರಮಾ ವಧಿ, ರಾಜವೈಭವಗಳು, ಪಾಂಡಿತ್ಯದ ಪರಾಕಾಷ್ಠೆ ಎಲ್ಲ ಇತ್ತು. ಆದಕಾರಣವೇ ಪೌರಾತ್ಯನು ನಿಕೃಷ್ಟವಾಗಿ ಇವುಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ಕಾಣುವನು. ಯಾವುದು ಬದಲಾಯಿಸುವು ದಿಲ್ಲವೋ, ಯಾವುದು ನಾಶವಾಗುವುದಿಲ್ಲವೋ, ಈ ದುಃಖಸಾವುಗಳಿಂದ ತುಂಬಿದ ಲೋಕದಲ್ಲಿ ಯಾವುದು ನಿತ್ಯವಾಗಿದೆಯೊ ಸನಾತವಾಗಿದೆಯೊ ಆನಂದ ಮಯವಾಗಿರುವುದೊ ಅದನ್ನು ನೋಡಲು ಆಶಿಸುವನು. ಪೌರಾತ್ಯದೇಶದ ಮಹಾತ್ಮನಿಗೆ ಇವುಗಳನ್ನು ಎಷ್ಟು ಹೇಳಿದರೂ ತೃಪ್ತಿಇಲ್ಲ. ಮಹಾತ್ಮರೆಲ್ಲ ವಿನಾಯಿತಿ ಇಲ್ಲದೆ ಏಷ್ಯಾಖಂಡದಿಂದ ಬಂದವರು.

ಯಾರ ಕಣ್ಣುಗಳು ಪಾಶ್ಚಾತ್ಯ ಭೋಗ ಸಾಮಗ್ರಿಗಳ ಕಾಂತಿಯಿಂದ ಕುರುಡಾ ಗಿದೆಯೊ, ಯಾರು ತಿನ್ನುವುದು ಕುಡಿಯುವುದು ವಿಷಯವಸ್ತುಗಳನ್ನು ಅನುಭವಿ ಸುವುದೇ ತಮ್ಮ ಜೀವನದ ಪರಮ ಉದ್ದೇಶ ಎಂದು ಭಾವಿಸುವರೊ, ಹೊನ್ನು ಮತ್ತು ಮಣ್ಣು ಇವೇ ಪಡೆಯುವುದಕ್ಕೆ ಯೋಗ್ಯವಾದುದೆಂದು ಭಾವಿಸುವರೊ, ಯಾವನ ಸುಖ ಇಂದ್ರಿಯದಲ್ಲಿದೆಯೊ, ಯಾರ ದೇವರು ದ್ರವ್ಯವೊ, ಯಾರ ಜೀವನದ ದೃಷ್ಟಿ ಬದುಕಿರುವಾಗ ಸುಖವಾಗಿ ಆರಾಮವಾಗಿ ಬಾಳಿ ಅನಂತರ ಸಾಯು ವುದಾಗಿದೆಯೊ, ಯಾರ ಮನಸ್ಸು ಮುಂದೇನಾಗುವುದು ಎಂಬುದರ ಕಡೆಗೆ ಸ್ವಲ್ಪವೂ ಗಮನವನ್ನು ಕೊಡುವುದಿಲ್ಲವೊ, ಯಾರು ತಮ್ಮ ಸುತ್ತಲಿರುವ ಇಂದ್ರಿಯ ಪ್ರಪಂಚ ವಿನಃ ಬೇರೇನನ್ನು ಚಿಂತಿಸುವುದು ಅಪರೂಪವೋ ಅಂತಹ ಜನ ಭರತಖಂಡಕ್ಕೆ ಬಂದರೆ ಇಲ್ಲಿ ಏನು ಕಾಣುತ್ತಾರೆ? ಬಡತನ ಕೊಳೆ ಮೂಢ ನಂಬಿಕೆ ಅಜ್ಞಾನ ಎಲ್ಲೆಲ್ಲೂ ಕವಿದುಕೊಂಡಿರುವುದನ್ನು ನೋಡುತ್ತಾನೆ. ಏತಕ್ಕೆ ಹೀಗಿರುವುದು? ಪಾಶ್ಚಾತ್ಯನ ದೃಷ್ಟಿಯಲ್ಲಿ ಜ್ಞಾನ ಎಂದರೆ ವ್ಯಕ್ತಿಯಲ್ಲಿರುವ ಉಡುಪು ತೊಡುಪುಗಳು, ವಿದ್ಯಾಭ್ಯಾಸ ಮತ್ತು ಸಮಾಜದಲ್ಲಿ ತೋರುವ ನಾಜೂ ಕಾಗಿದೆ. ಪಾಶ್ಚಾತ್ಯ ದೇಶಗಳು ತಮ್ಮ ಲೌಕಿಕ ಸ್ಥಿತಿಯನ್ನು ಉತ್ತಮಗೊಳಿಸಿ ಕೊಳ್ಳಲು ಬೇಕಾದಷ್ಟು ಪ್ರಯತ್ನ ಮಾಡಿವೆ.

ಮಾನವ ಇತಿಹಾಸವನ್ನು ನೋಡಿದರೆ, ಹೊರಗೆ ಹೋಗಿ ಇತರ ದೇಶಗಳನ್ನು ಆಕ್ರಮಿಸದವರು ಭಾರತೀಯರೊಬ್ಬರೇ. ಇತರರ ಆಸ್ತಿಯನ್ನು ಅವರು ದೋಚಲು ಹೋಗಲಿಲ್ಲ. ಈ ದೇಶ ಫಲವತ್ತಾಗಿದ್ದುದರಿಂದ ಕಷ್ಟಪಟ್ಟು ಕೆಲಸಮಾಡಿ ಐಶ್ವರ್ಯ ವನ್ನು ಸಂಪಾದಿಸಿದರು. ಇದೇ ಅವರ ತಪ್ಪು! ಹೊರಗಿನವರಿಗೆ ಇವರ ಆಸ್ತಿಯ ಮೇಲೆ ಕಣ್ಣು ಬಿತ್ತು, ದೋಚಲು ಮನಸ್ಸಾಯಿತು. ಅವರ ಆಸ್ತಿಯನ್ನು ಇನ್ನೊ ಬ್ಬರು ಕೊಳ್ಳೆಹೊಡೆದುಕೊಂಡು ಹೋದರೂ ಚಿಂತೆಯಿಲ್ಲ, ಅವರನ್ನು ಬರ್ಬರ ಎಂದು ಕರೆದರೂ ಚಿಂತೆಯಿಲ್ಲ ಇದಕ್ಕೆ ಬದಲಾಗಿ ಅವರು ಅನ್ಯದೇಶೀಯರಿಗೆ ಪರ ಬ್ರಹ್ಮನ ವಿಷಯವನ್ನು ಬೋಧಿಸಲು ಪ್ರಚಾರಕರನ್ನು ಕಳುಹಿಸುವರು. ಮಾನವನ ಅಂತರಾಳದಲ್ಲಿ ಹುದುಗಿರುವ ರಹಸ್ಯಗಳನ್ನು ಎಲ್ಲರಿಗೂ ಕೊಡಲು, ತೋರಿಕೆಯ ಮಾನವನ ಹಿಂದೆ ಹೇಗೆ ಪರಮಾತ್ಮ ಅವಿತಿರುವನು ಎಂಬುದನ್ನು ಬೋಧಿಸಲು ಸಿದ್ಧರಾಗಿರುವರು. ಭಾರತೀಯನಿಗೆ ಈ ಪ್ರಪಂಚ ಒಂದು ಕನಸು. ಭೋಗ ಪ್ರಪಂಚದ ಹಿಂದೆ, ನಿಜವಾದ ಪವಿತ್ರವಾದ ಮಾನವನ ಸ್ವಭಾವ ಇರುವುದು. ಆ ಆತ್ಮನನ್ನು ಯಾವ ಪಾಪವೂ ಮುತ್ತಲಾರದು, ಯಾವ ಕೆಟ್ಟ ಕರ್ಮಗಳೂ ಅವನನ್ನು ಕೊಳೆಮಾಡಲಾರವು, ಯಾವ ಕಾಮವೂ ಅದನ್ನು ಕುಲಗೆಡಿಸಲಾರದು. ಅದನ್ನು ಬೆಂಕಿ ಸುಡಲಾರದು. ನೀರು ತೋಯಿಸಲಾರದು, ಶಾಖ ಒಣಗಿಸಲಾರದು, ಮೃತ್ಯು ಸಂಹರಿಸಲಾರದು. ಭಾರತೀಯನಿಗೆ ಮಾನವನ ಅಂತರಾಳದಲ್ಲಿರುವ ಈ ನೈಜ ಸ್ವಭಾವ, ಪಾಶ್ಚಾತ್ಯನಿಗೆ ಇಂದ್ರಿಯ ಪ್ರಪಂಚಗಳು ಎಷ್ಟು ಸತ್ಯವೋ ಅಷ್ಟೇ ಸತ್ಯ.

ಈ ಪ್ರಪಂಚವೆಲ್ಲ ಭಾವನಾಮಯ, ಇದೊಂದು ಕನಸು ಎಂದು ಸಿದ್ಧವಾದರೆ, ಇದನ್ನು ಸತ್ಯ ಎಂದು ಪ್ರತಿಪಾದಿಸಲು ತನ್ನ ಬಟ್ಟೆಬರೆ ಐಶ್ವರ್ಯಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ತ್ಯಜಿಸಲು ಅವನು ಸಿದ್ಧನಾಗಿರುವನು. ಆತ್ಮ ನಿತ್ಯವಾದುದು ಎಂಬುದನ್ನು ಅರಿತ ಮೇಲೆ ತನ್ನ ದೇಹವನ್ನು ಒಂದು ತೃಣಕ್ಕಿಂತ ಕಡೆಯಾಗಿ ವಿಸರ್ಜಿಸುವುದಕ್ಕೆ ಅವನು ನದೀತೀರ ದಲ್ಲಿ ಧ್ಯಾನಕ್ಕೆ ಕುಳಿತುಕೊಳ್ಳಲು ಸಿದ್ಧನಾಗಿರುವನು. ಇಲ್ಲೇ ಅವರ ಸಾಹಸ ಇರು ವುದು. ಮೃತ್ಯುವನ್ನು ಒಬ್ಬ ಸಹೋದರನಂತೆ ಅವನು ಸ್ವಾಗತಿಸುವನು. ಏಕೆಂದರೆ ಅವನಿಗೆ ನಿಜವಾಗಿ ಸಾವಿಲ್ಲ ಎಂಬುದು ಚೆನ್ನಾಗಿ ಗೊತ್ತಿದೆ. ಸಾವಿರಾರು ವರುಷಗಳು ಅವರು ಅನ್ಯರ ಆಕ್ರಮಣಕ್ಕೆ ತುತ್ತಾಗಿ ಪಡಬಾರದ ಕಷ್ಟಸಂಕಟಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ಅನು ಭವಿಸಿದರೂ ಅವರು ಇನ್ನೂ ಬದುಕಿರುವರು. ಆ ದೇಶ ಇಂದಿಗೂ ಜೀವಂತ ವಾಗಿರುವುದು. ಆ ದೇಶದಲ್ಲಿ ಅತ್ಯಂತ ಕಷ್ಟಕಾಲದಲ್ಲಿ ಕೂಡ ಮಹಾತ್ಮರು ಜನ್ಮ ವೆತ್ತಿರುವರು. ಏಷ್ಯಖಂಡ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ವೀರರನ್ನು ಸೃಷ್ಟಿಸಿರುವುದು. ಯುರೋಪು ರಾಜಕೀಯ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ವೈಜ್ಞಾನಿಕ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಶೂರಾಧಿಶೂರರನ್ನು ಸೃಷ್ಟಿ ಸಿರುವುದು.

ಪಾಶ್ಚಾತ್ಯರಾದ ನೀವು ನಿಮ್ಮ ಕರ್ಮಭೂಮಿಯಾದ ಸಮರ ಕ್ಷೇತ್ರ, ರಾಜಕೀಯ ಕ್ಷೇತ್ರ ಇವುಗಳಲ್ಲಿ ವ್ಯವಹಾರ ಪಟುಗಳು. ಬಹುಶಃ ಈ ಕ್ಷೇತ್ರಗಳಲ್ಲಿ ಭಾರತೀಯ ಅಷ್ಟು ಚುರುಕು ಇಲ್ಲದೇ ಇರಬಹುದು. ಆದರೆ ಅವನು ತನ್ನ ಕ್ಷೇತ್ರದಲ್ಲಿ ಕರ್ಮ ಪಟು. ನೀವು ಒಂದು ಜಯಕಾರವನ್ನು ಹೇಳಿ ಪಿರಂಗಿಯ ಬಾಯಿಗೆ ಎದೆಯನ್ನು ಹೇಗೆ ಒಡ್ಡಬಲ್ಲಿರೋ, ದೇಶಭಕ್ತರಾಗಿ ನೀವು ಹೇಗೆ ನಿಮ್ಮ ಪ್ರಾಣವನ್ನು ತೃಣಕ್ಕಿಂತ ಕಡೆಯಾಗಿ ಅರ್ಪಣ ಮಾಡಬಲ್ಲಿರೋ, ಹಾಗೆಯೇ ಭಾರತೀಯ ದೇವರ ವಿಷಯ ದಲ್ಲಿ ಧೈರ್ಯವನ್ನು ತೋರುವನು. ಯಾರಾದರೂ ಒಂದು ತತ್ತ್ವವನ್ನು ಇಂದು ಬೋಧಿಸಿದರೆ ಅದನ್ನು ಕಾರ್ಯರೂಪಕ್ಕೆ ತರಲೆತ್ನಿಸುವ ನೂರಾರು ಮಂದಿ ನಾಳೆ ಸಿಕ್ಕು ವರು. ಒಂದು ಕಾಲಿನ ಮೇಲೆ ನಿಂತರೆ ಮುಕ್ತಿ ಸಿಕ್ಕುವುದು ಎಂದು ಯಾರಾದರೂ ಬೋಧಿಸಿದರೆ ಅದನ್ನು ಅನುಸರಿಸಲು ಒಂದು ಐನೂರು ಜನರಾದರೂ ತಕ್ಷಣವೇ ಸಿಕ್ಕುವರು. ಇದೊಂದು ಹಾಸ್ಯಾಸ್ಪದ ಎಂದು ನೀವು ಹೇಳಬಹುದು. ಆದರೆ ಇದರ ಹಿಂದೆ ಅವರ ತತ್ತ್ವವಿದೆ. ತತ್ತ್ವವನ್ನು ಅನುಷ್ಠಾನ ಮಾಡಲು ಅವರಲ್ಲಿ ತೀವ್ರ ಆಸಕ್ತಿ ಇದೆ.

ಪಾಶ್ಚಾತ್ಯ ದೇಶಗಳಲ್ಲಿ ಒಬ್ಬನ ಉದ್ಧಾರಕ್ಕೆ ಯೋಜನೆಗಳು ಎಂದರೆ ಒಂದು ಬುದ್ಧಿಯ ಕಸರತ್ತು ಆಗಿದೆ. ಆ ಯೋಜನೆಯನ್ನು ಕಾರ್ಯಗತ ಮಾಡುವುದೇ ಇಲ್ಲ. ಜೀವನಕ್ಕೂ ಅದಕ್ಕೂ ಸಂಬಂಧವೇ ಇಲ್ಲ. ಪಾಶ್ಚಾತ್ಯ ದೇಶದಲ್ಲಿ ಚೆನ್ನಾಗಿ ಮಾತ ನಾಡುವವನೆ ದೊಡ್ಡ ಬೋಧಕ. ಪಾಶ್ಚಾತ್ಯರಿಗೆ ಗಹನವಾದ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಸತ್ಯಗಳನ್ನು ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳಲು ತುಂಬಾ ಕಾಲ ಬೇಕಾಗುವುದು. ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಅವರಿಗೆ ರೂಪಾಯಿ ಆಣೆ ಪೈಗಳು. ಯಾವುದಾದರೂ ಧರ್ಮ ಅವರಿಗೆ ಐಶ್ವರ್ಯ ಆರೋಗ್ಯ ಸೌಂದರ್ಯ ದೀರ್ಘಾಯುಸ್ಸು ಇವುಗಳನ್ನೇ ಕೊಟ್ಟರೆ ಎಲ್ಲರೂ ಅತ್ತ ಕಡೆ ಧಾವಿಸು ವರು. ಇಲ್ಲದೇ ಇದ್ದರೆ ಯಾರೂ ಅತ್ತ ಕಡೆ ಸುಳಿಯುವುದಿಲ್ಲ. ಹೇಗೆ ಪಾಶ್ಚಾತ್ಯ ತನ್ನ ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಸುಖವನ್ನು ಕಾಪಾಡಿಕೊಳ್ಳಲು ಯತ್ನಿಸುವನೊ ಹಾಗೆಯೇ ಭಾರತೀಯ ತನ್ನ ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಉನ್ನತ ಮಟ್ಟದ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಆದರ್ಶವನ್ನು ವ್ಯಕ್ತಗೊಳಿಸಲು ಯತ್ನಿಸುವನು. ಧರ್ಮವೆಂದರೆ ಬರೀ ಮಾತಲ್ಲ. ನಿತ್ಯಜೀವನ ದಲ್ಲಿ ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಚೂರನ್ನು ಅನುಷ್ಠಾನಕ್ಕೆ ತರಲು ಸಾಧ್ಯ ಎಂಬುದನ್ನು ಅವನು ತೋರಲೆತ್ನಿಸುವನು.

ಜೀವನ ವಿಕಾಸವಾಗಬೇಕಾದರೆ ಸ್ವಾತಂತ್ರ್ಯ ಅತ್ಯಂತ ಆವಶ್ಯಕ. ನಿಮ್ಮ ಪೂರ್ವಿ ಕರು ಆತ್ಮನ ಬೆಳವಣಿಗೆಗೆ ಎಲ್ಲಾ ಸ್ವಾತಂತ್ರ್ಯವನ್ನು ಕೊಟ್ಟರು. ಇದರಿಂದ ಧರ್ಮ ಬೆಳೆಯಿತು. ಸಮಾಜವನ್ನು ಅಷ್ಟದಿಗ್ ಬಂಧನಗಳಿಂದ ಕಟ್ಟಿದರು. ಆದ ಕಾರಣ ಅದು ಬೆಳೆಯಲಿಲ್ಲ. ಪಾಶ್ಚಾತ್ಯ ದೇಶದಲ್ಲಿ ಇದಕ್ಕೆ ವಿರೋಧವಾಗಿದೆ. ಸಮಾಜದ ಬೆಳವಣಿಗೆಗೆ ಎಲ್ಲಾ ಸ್ವಾತಂತ್ರ್ಯವನ್ನು ಕೊಟ್ಟರು. ಧರ್ಮಕ್ಕೆ ಯಾವ ಸ್ವಾತಂತ್ರ್ಯ ವನ್ನೂ ಕೊಡಲಿಲ್ಲ. ಪಾಶ್ಚಾತ್ಯ ದೇಶಕ್ಕೆ ಸಮಾಜ ಸುಧಾರಣೆ ಮೂಲಕ ಅಧ್ಯಾತ್ಮ ಬೇಕಾಗಿದೆ. ಭಾರತಕ್ಕೆ ಅಧ್ಯಾತ್ಮದ ಮೂಲಕ ಸಮಾಜ ಸುಧಾರಣೆ ಬೇಕಾಗಿದೆ.

ಅಧ್ಯಾತ್ಮಜ್ಞಾನವೊಂದೇ ನಮ್ಮ ಅಜ್ಞಾನವನ್ನು ಎಂದೆಂದಿಗೂ ಪರಿಹರಿಸ ಬಲ್ಲದು. ಇತರ ಜ್ಞಾನಗಳು ನಮ್ಮ ತಾತ್ಕಾಲಿಕ ಬಯಕೆಗಳನ್ನು ಮಾತ್ರ ತೃಪ್ತಿಪಡಿಸ ಬಲ್ಲವು. ಅಧ್ಯಾತ್ಮ ವಿದ್ಯೆಯಿಂದ ಮಾತ್ರ ನಮ್ಮ ಆಸೆ ಕೈಗೂಡಬೇಕಾದರೆ. ನಮ್ಮ ದೇಹದ ಮೂಲಕ ಎಷ್ಟೋ ಸಾಹಸಗಳನ್ನು ಮಾಡಬಹುದು. ವೈಜ್ಞಾನಿಕ ಪ್ರಯೋಗ ದಿಂದ ಬುದ್ಧಿಯು ಯಂತ್ರಗಳ ಮೂಲಕ ಕಂಡುಹಿಡಿದಿರುವ ವಸ್ತುಗಳು ಅದ್ಭುತ ವಾಗಿವೆ. ಆದರೆ ಇವುಗಳಾವುವೂ ಆತ್ಮ ಪ್ರಭಾವಕ್ಕೆ ಸರಿದೂಗಲಾರವು.

ಯಂತ್ರಗಳು ಎಂದಿಗೂ ಮನುಷ್ಯನನ್ನು ಸುಖಿಯಾಗಿ ಮಾಡಿಲ್ಲ. ಮುಂದೆಯೂ ಮಾಡಲಾರವು. ಯಾರು ಇದನ್ನು ನಂಬುವರೊ ಅವರು ಸಂತೋಷವು ಯಂತ್ರದಲ್ಲಿಲ್ಲ, ಅದು ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿದೆ ಎನ್ನುವರು. ಯಾರು ತನ್ನ ಮನಸ್ಸನ್ನು ನಿಗ್ರಹಿಸಿರುವನೊ ಅವನು ಮಾತ್ರ ಸುಖಿಯಾಗಿರಬಲ್ಲ. ಇತರರಲ್ಲ. ಇವತ್ತೆಲ್ಲ ಯಂತ್ರ ಏನು ಮಾಡಬಹುದು! ಯಾರು ಒಂದು ತಂತಿಯ ಮೂಲಕ ವಿದ್ಯುತ್ಶಕ್ತಿಯನ್ನು ಕಳುಹಿಸಬಲ್ಲನೊ ಅವನನ್ನು ಒಬ್ಬ ಬಹಳ ಬುದ್ಧಿವಂತ ಮತ್ತು ಮಹಾವ್ಯಕ್ತಿ ಎಂದು ಏತಕ್ಕೆ ಕರೆಯಬೇಕು? ಪ್ರತಿ ಕ್ಷಣವೂ ಪ್ರಕೃತಿ ಇದ ಕ್ಕಿಂತ ಕೋಟಿಪಾಲು ಹೆಚ್ಚಾಗಿ ಇದನ್ನು ಮಾಡುತ್ತಿಲ್ಲವೆ? ಪ್ರಕೃತಿಗೆ ಏತಕ್ಕೆ ಅಡ್ಡ ಬಿದ್ದು ನಮಸ್ಕಾರಮಾಡಬಾರದು? ಪ್ರಪಂಚವೆಲ್ಲ ನಿಮ್ಮ ಕೈಕೆಳಗೆ ಇದ್ದರೇನು? ಅದರಲ್ಲಿರುವ ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಕಣವೂ ನಿಮ್ಮ ಅಧೀನದಲ್ಲಿದ್ದರೇನು? ನಿಮ್ಮ ನಿಮ್ಮನ್ನೇ ಗೆದ್ದು ನಿಮ್ಮ ಹೃದಯದಲ್ಲಿ ಆನಂದವನ್ನು ಪಡೆಯದೆ ಇದ್ದರೆ ಇವು ಗಳಾವುವೂ ನಿಮಗೆ ಆನಂದವನ್ನು ನೀಡಲಾರವು.

ಮನುಷ್ಯ ಪ್ರಕೃತಿಯನ್ನು ಗೆಲ್ಲುವುದಕ್ಕೆ ಹೊರಟಿರುವನು ಎಂಬುದೇನೊ ನಿಜ. ಪಾಶ್ಚಾತ್ಯನು ಪ್ರಕೃತಿ ಎಂದರೆ ಭೌತಿಕವಾದ ಹೊರಗಿರುವ ಪ್ರಪಂಚ ಎಂದು ಭಾವಿಸುವನು. ಬಾಹ್ಯಪ್ರಕೃತಿಯೇನೊ ಬೆಟ್ಟಗುಡ್ಡಗಳು ನದಿಸಾಗರಗಳು ಮುಂತಾದ ವೈವಿಧ್ಯತೆಗಳಿಂದ ಅತಿ ಮನೋಹರವಾಗಿದೆ. ಆದರೆ ಭವ್ಯತೆಯಲ್ಲಿ ಇದನ್ನು ಮೀರಿಸಿದ ಮನುಷ್ಯನ ಅಂತರ್ಮುಖ ಜೀವನವಿದೆ. ಇದು ಸೂರ್ಯಚಂದ್ರ ತಾರಾವಳಿಗಿಂತ ದೊಡ್ಡದು. ಇದು ನಮ್ಮ ಪೃಥ್ವಿಗಿಂತ ದೊಡ್ಡದು. ನಮ್ಮ ಈಗಿನ ಬಾಳುವೆಯನ್ನು ಮೀರಿ ನಿಂತಿದೆ ಇದು. ಇದೇ ಬೇರೊಂದು ಪ್ರಪಂಚದ ಅಧ್ಯ ಯನ. ಬಾಹ್ಯಪ್ರಕೃತಿಯ ಅಧ್ಯಯನದಲ್ಲಿ ಪಾಶ್ಚಾತ್ಯ ಹೇಗೆ ಮೀರಿಹೋಗುವನೊ ಹಾಗೆಯೇ ಭಾರತೀಯ ಅಂತರ್ಮುಖ ಜೀವನದ ಸಾಹಸದಲ್ಲಿ ಮೀರಿ ಹೋಗು ವನು.

ಮಾನವನ ಪ್ರಗತಿಗೆ ಇವೆರಡೂ ಆವಶ್ಯಕ ಪಾಶ್ಚಾತ್ಯನಿಗೆ ಬಾಹ್ಯಜಗತ್ತು ಎಷ್ಟು ಸತ್ಯವೊ ಭಾರತೀಯನಿಗೆ ಅಧ್ಯಾತ್ಮ ಜಗತ್ತು ಅಷ್ಟು ಸತ್ಯ. ಭಾರತೀಯನಿಗೆ ಅಧ್ಯಾತ್ಮದಲ್ಲಿ ತನಗೆ ಬೇಕಾದುದೆಲ್ಲ ದೊರಕುವುದು. ಜೀವನವನ್ನು ಸಾರವಸ್ತು ವನ್ನಾಗಿ ಮಾಡುವುದೆಲ್ಲ ಅವನಿಗೆ ಅಲ್ಲಿ ಸಿಕ್ಕುವುದು. ಪಾಶ್ಚಾತ್ಯನಿಗೆ ಭಾರತೀಯ ಒಬಪ್ ಕನಸುಣಿ. ಭಾರತೀಯನಿಗೆ ಪಾಶ್ಚಾತ್ಯ ಒಬಪ್ ಕನಸುಣಿಯಂತೆ ಕಾಣುವನು. ಪ್ರಾಪ್ತವಯಸ್ಸಿಗೆ ಬಂದ ಸ್ತ್ರೀಪುರುಷರು ಇಂದೊ ನಾಳೆಯೋ ಬಿಟ್ಟು ಹೋಗಬೇಕಾ ಗಿರುವ ಕೆಲಸಕ್ಕೆ ಬಾರದ ಇಂದ್ರಿಯವಸ್ತುಗಳಿಗೆ ಇಷ್ಟೊಂದು ಪ್ರಾಮುಖ್ಯತೆಯನ್ನು ಕೊಡುವುದನ್ನು ನೋಡಿ ನಗುವನು. ಪ್ರತಿಯೊಬಪ್ರೂ ಮತ್ತೊಬಪ್ರನ್ನು ಕನಸುಣಿ ಗಳು ಎಂದು ಕರೆಯುವರು. ಮಾನವಕೋಟಿಯ ಪ್ರಗತಿಗೆ ಭಾರತೀಯನ ಭಾವನೆ ಅಷ್ಟೇ ಮುಖ್ಯ. ಅದೊಂದೇ ಅಲ್ಲ ಅದಕ್ಕಿಂತ ಮುಖ್ಯ ಎಂದು ಭಾವಿಸುತ್ತೇನೆ.

ಆದಕಾರಣ ಯಾವಾಗಲಾದರೂ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಬದಲಾವಣೆ ಬೇಕಾದಾಗ ಅದು ಯಾವಾಗಲೂ ಭರತಖಂಡದಿಂದ ಬಂದಿದೆ. ಇದರಂತೆಯೇ ಭಾರತೀಯರು ಯಂತ್ರ ಮುಂತಾದುವನ್ನು ಕಲಿಯಬೇಕಾದರೆ ಪಾಶ್ಚಾತ್ಯರ ಶಿಷ್ಯರಾಗಬೇಕಾಗಿದೆ. ಪಾಶ್ಚಾತ್ಯನು ಅಧ್ಯಾತ್ಮ, ದೇವರು, ಜೀವ, ಈ ಸಂಸಾರದ ರಹಸ್ಯ ಮುಂತಾದು ವನ್ನು ಕಲಿಯಬೇಕಾದರೆ ಭಾರತೀಯರ ಶಿಷ್ಯರಾಗಬೇಕಾಗಿದೆ.

ಈ ನಮ್ಮ ಪ್ರಪಂಚ ಶ್ರಮದ ವಿಭಾಗದ ಯೋಜನೆಯ ಮೇಲೆ ನಿಂತಿದೆ. ಒಬ್ಬನಿಗೆ ಎರಡೂ ಸಿಕ್ಕಬೇಕೆಂದು ಬಯಸುವುದು ಅಸಾಧ್ಯ. ಆದರೂ ನಮಗೆ ಎಳ್ಳಷ್ಟೂ ಬುದ್ಧಿಯಿಲ್ಲ. ಮಗು, ಪಾಪ ಅಜ್ಞಾನದಿಂದ ಈ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಬಹಳ ಜೋಪಾನದಿಂದ ರಕ್ಷಿಸಬೇಕಾದ ವಸ್ತು ಎಂದರೆ ತನ್ನ ಗೊಂಬೆ ಎಂದು ತಿಳಿಯು ವುದು. ಇದರಂತೆಯೇ ಯಾವ ದೇಶ ಬಾಳಿನ ಸೌಲಭ್ಯಗಳಲ್ಲಿ ಮುಂದಿದೆಯೋ ಅದು ಇದೊಂದನ್ನೇ ರಕ್ಷಿಸಬೇಕು ಎಂದು ಭಾವಿಸುವುದು. ಪ್ರಗತಿ ಎಂದರೆ ಇವುಗಳನ್ನು ಬೇಕಾದಷ್ಟು ಹೊಂದಿರುವುದು ಎಂದು ತಿಳಿಯುವುದು. ಮುಂದುವರಿ ದಿರುವುದು ಎಂದರೆ ಇವುಗಳಲ್ಲಿ ಮುಂದಿರುವುದು ಎಂದು ಭಾವಿಸುವುದು. ಯಾವ ದೇಶಕ್ಕೆ ಇವುಗಳನ್ನು ಪಡೆಯಬೇಕೆಂಬ ಆಸೆ ಇಲ್ಲವೊ, ಅದನ್ನು ಪಡೆಯುವುದಕ್ಕೆ ಶಕ್ತಿ ಇಲ್ಲವೊ, ಅವರು ಬದುಕುವುದಕ್ಕೆ ಯೋಗ್ಯರಲ್ಲ. ಅವರ ಬಾಳು ವ್ಯರ್ಥ ಎಂದು ಭಾವಿಸುವುದು. ಭೌತಿಕ ಸಂಪತ್ತಿನಲ್ಲಿ ಮುಂದಿರುವ ದೇಶವನ್ನು ನೋಡಿ, ಮತ್ತೊಂದು ದೇಶ ಅದರಿಂದ ಏನೂ ಪ್ರಯೋಜನವಿಲ್ಲ ಎಂದು ಭಾವಿಸುವುದು. ಭರತಖಂಡದಿಂದ ಪ್ರಪಂಚಕ್ಕೆ ಹಿಂದೆ ಈ ಸಂದೇಶ ಬಂತು. ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿರುವು ದನ್ನೆಲ್ಲ ಒಬ್ಬ ಹೊಂದಿದ್ದರೂ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಸಂಪತ್ತಿಲ್ಲದೆ ಇದ್ದರೆ ಇದರಿಂದ ಏನು ಪ್ರಯೋಜನ? ಇದೇ ಪೌರಾತ್ಯನ ದೃಷ್ಟಿ. ಮತ್ತೊಂದು ಪಾಶ್ಚಾತ್ಯನ ದೃಷ್ಟಿ. ಈ ಎರಡು ಆದರ್ಶಗಳಲ್ಲಿಯೂ ಒಂದು ಆಕರ್ಷಣೆ ಇದೆ. ಒಂದು ಮಹಿಮೆ ಇದೆ. ಈ ಎರಡು ಆದರ್ಶಗಳ ಸಮನ್ವಯವೇ ನಮಗಿಂದು ಬೇಕಾಗಿರುವುದು.

ಭಾರತೀಯ ಸಂಸ್ಕೃತಿಯ ಪ್ರಸಾರ : ನಮ್ಮ ಜಾಗ್ರತ ಜನಾಂಗದ ಜೀವನದ ಉದ್ದೇಶವೇ ಭರತಖಂಡದ ಭಾವನೆ ವಿಶ್ವವನ್ನು ಗೆಲ್ಲಬೇಕಾಗಿರುವುದು. ಆಧ್ಯಾ ತ್ಮಿಕ ಮತ್ತು ತಾತ್ತ್ವಿಕ ಭಾವನೆ ಮತ್ತೊಮ್ಮೆ ಭರತಖಂಡದಿಂದ ಹೊರಗೆ ಹೋಗಿ ಪ್ರಪಂಚವನ್ನು ಗೆಲ್ಲಬೇಕು. ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಎಷ್ಟೋ ಮತ್ತೊಬಪ್ರನ್ನು ಆಕ್ರಮಿ ಸಿದ ಜನಾಂಗಗಳಿವೆ. ನಾವೂ ಕೂಡ ಹಿಂದೆ ದೊಡ್ಡ ದಿಗ್ವಿಜಯಿಗಳಾಗಿದ್ದೆವು. ನಮ್ಮ ದಿಗ್ವಿಜಯವನ್ನು ಆ ಪ್ರಖ್ಯಾತನಾದ ಅಶೋಕಚಕ್ರವರ್ತಿ ಧರ್ಮಜಯವೆಂದು ಬಣ್ಣಿಸಿರುವನು. ಮತ್ತೊಮ್ಮೆ ಭರತಖಂಡ ಪ್ರಪಂಚವನ್ನು ಗೆಲ್ಲಬೇಕು.

ಕೆಲವರು ಮುಂಚೆ ನಮ್ಮ ಸಮಸ್ಯೆಗಳನ್ನು ಪರಿಹರಿಸಿಕೊಂಡು ಅನಂತರ ಬೇರೆಯವರಿಗೆ ಬೇಕಾದರೆ ಹೇಳೋಣ ಎನ್ನುವರು. ನೀವು ಯಾವಾಗ ಇತರರಿಗಾಗಿ ಕೆಲಸ ಮಾಡುವಿರೊ ಆಗಲೆ ನೀವು ಚೆನ್ನಾಗಿ ಕೆಲಸ ಮಾಡುವಿರಿ ಎಂದು ನಾನು ಹೇಳುತ್ತೇನೆ. ಪರದೇಶದಲ್ಲಿ ಪರಭಾಷೆಯಲ್ಲಿ ಎಂದು ನೀವು ನಿಮ್ಮ ಭಾವನೆಯನ್ನು ವ್ಯಕ್ತಪಡಿಸಿದಿರೋ ಅಂದೇ ನೀವು ಚೆನ್ನಾಗಿ ಕೆಲಸ ಮಾಡಿದ್ದು ಎಂದು ನಾನು ಹೇಳು ತ್ತೇನೆ.

ಪರದೇಶದವರು ಬಂದು ನಮ್ಮ ದೇಶವನ್ನು ಬೇಕಾದರೆ ಸೈನ್ಯದಿಂದ ತುಂಬಲಿ ಚಿಂತೆಯಿಲ್ಲ. ಭರತಖಂಡವೇ, ನೀನು ಮೇಲೆದ್ದು ಇತರರನ್ನು ಅಧ್ಯಾತ್ಮದಿಂದ ಗೆಲ್ಲು. ಈ ಪವಿತ್ರ ದೇಶದಲ್ಲಿ ಪ್ರೀತಿಯು ದ್ವೇಷವನ್ನು ಗೆಲ್ಲಬೇಕು, ದ್ವೇಷ ದ್ವೇಷ ವನ್ನು ಗೆಲ್ಲುವುದಲ್ಲ. ಚಾರ್ವಾಕವಾದ ಮತ್ತು ಅದರ ಪರಿಣಾಮವಾಗಿ ಬರುವ ದುಃಖವನ್ನೆಲ್ಲ ನಾವು ಚಾರ್ವಾಕದಿಂದಲೇ ಗೆಲ್ಲುವುದಕ್ಕಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ಸೈನ್ಯಗಳು ಯಾವಾಗ ಇತರ ದೇಶದ ಸೈನ್ಯಗಳನ್ನು ಗೆಲ್ಲಲು ಯತ್ನಿಸುವುವೋ ಆಗ ಇಬ್ಬರೂ ಮುರ್ಖರಾಗಿ ಹೋಗುವರು. ಅಧ್ಯಾತ್ಮವೇ ಪಾಶ್ಚಾತ್ಯವನ್ನು ಗೆಲ್ಲಬೇಕು. ಕ್ರಮೇಣ ಪಾಶ್ಚಾತ್ಯ ದೇಶಗಳು ತಮ್ಮನ್ನು ಜನಾಂಗದ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ರಕ್ಷಿಸುವುದೇ ಅಧ್ಯಾತ್ಮ ಎಂಬುದನ್ನು ಮನಗಾಣುತ್ತಿರುವರು. ಅವರು ಅದಕ್ಕಾಗಿ ಕಾಯುತ್ತಿರುವರು. ಅದಕ್ಕಾಗಿ ತವಕಪಡುತ್ತಿರುವರು. ಅದು ಎಲ್ಲಿಂದ ಬರಬೇಕು? ನಮ್ಮ ಪೂರ್ವ ಕಾಲದ ಪುಷಿಗಳ ಸಂದೇಶವನ್ನು ಪರದೇಶಗಳಿಗೆ ಸಾರಬಲ್ಲ ವ್ಯಕ್ತಿಗಳೆಲ್ಲಿ? ಪ್ರಪಂಚದದಲ್ಲಿ ಮೂಲೆ ಮೂಲೆಗೆ ಸಾರುವುದಕ್ಕೆ ಅದಕ್ಕಾಗಿ ತಮ್ಮ ಸರ್ವಸ್ವವನ್ನು ಅರ್ಪಣೆ ಮಾಡಬಲ್ಲ ವ್ಯಕ್ತಿಗಳೆಲ್ಲಿ? ಸನಾತನ ಸತ್ಯಗಳನ್ನು ಪ್ರಚಾರ ಮಾಡಲು ವೀರರು ಬೇಕಾಗಿರುವರು.

ಪ್ರಪಂಚಕ್ಕೆ ಇದು ಬೇಕಾಗಿದೆ. ಇದಿಲ್ಲದೇ ಇದ್ದರೆ ಪ್ರಪಂಚದ ಸರ್ವನಾಶ ವಾಗುವುದು. ಪಾಶ್ಚಾತ್ಯ ದೇಶವೆಲ್ಲ ಒಂದು ಜ್ವಾಲಾಮುಖಿಯ ನೆತ್ತಿಯ ಮೇಲೆ ಇದೆ. ಅದು ನಾಳೆಯೆ ನುಚ್ಚು ನೂರಾಗಬಹುದು. ಅದರ ನಿವಾರಣೋಪಾಯಕ್ಕೆ ಪ್ರಪಂಚವನ್ನೆಲ್ಲ ಹುಡುಕಿ ನೋಡಿರುವರು. ಆದರೆ ದಾರಿ ಕಾಣದಿದೆ, ಭೋಗದ ಪರಮಾವಧಿಯನ್ನು ಅವರು ಮುಟ್ಟಿರುವರು. ಆದರೆ ಅವರಿಗೆ ಅದರ ಕ್ಷಣಿಕತೆ ವ್ಯಕ್ತವಾಗಿದೆ. ಈಗ ಭರತಖಂಡದ ಭಾವನೆ ಅಲ್ಲಿ ಬೇರು ಬಿಡಲು ಸಾಧ್ಯ. ಅದಕ್ಕಾಗಿ ಪ್ರಯತ್ನ ಪಡಿ. ಇದೇ ಅದಕ್ಕೆ ಸಕಾಲ.

ಆದಕಾರಣ ನಾವು ಹೊರಗೆ ಹೋಗಿ ನಮಗೆ ತಿಳಿದಿರುವ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ವಿಷಯ ಗಳನ್ನು ಅವರಿಗೆ ಹೇಳೋಣ. ಅವರಿಂದ ಕಲಿಯಬೇಕಾಗಿರುವುದನ್ನು ಕಲಿಯೋಣ. ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಮಹಾ ನಿಧಿಗಳನ್ನು ಕೊಟ್ಟು ಇಹಲೋಕದ ಮಹಾನಿಧಿಯನ್ನು ಅವ ರಿಂದ ಪಡೆಯೋಣ. ನಾವು ಯಾವಾಗಲೂ ಇತರರಿಂದ ಕಲಿಯುವುದೇ ಅಲ್ಲ. ಇತರರಿಗೆ ನಾವು ಕಲಿಸಲೂ ಬೇಕು. ಸರಿಸಮಾನತೆ ಇಲ್ಲದೆ ಸ್ನೇಹ ಇರಲಾರದು. ಒಬ್ಬ ಯಾವಾಗಲೂ ಕಲಿಸುತ್ತ, ಮತ್ತೊಬ್ಬ ಯಾವಾಗಲೂ ಅವನ ಪದತಳದಲ್ಲಿ ಕುಳಿತುಕೊಂಡು ಕಲಿಯುತ್ತ ಇದ್ದರೆ ಸರಿಸಮಾನತೆ ಇರಲಾರದು. ನೀವು ಕಲಿಸ ಬೇಕು, ಕಲಿತುಕೊಳ್ಳಲೂ ಬೇಕು. ನೀವು ಹಲವು ಶತಮಾನಗಳವರೆಗೆ ಇನ್ನೊಬ್ಬರಿಗೆ ಬೇಕಾದಷ್ಟು ಕಲಿಸುವುದಕ್ಕೆ ಸಾಕಾದಷ್ಟು ನಿಮ್ಮಲ್ಲಿದೆ.

ಪ್ರಪಂಚವನ್ನು ಭರತಖಂಡದ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಭಾವನೆಯಿಂದ ಗೆಲ್ಲಬೇಕು ಎಂದರೆ ಏನು ಎಂಬುದನ್ನು ನೀವು ಮರೆಯಕೂಡದು. ಅವರಿಗೆ ನಾವು ಜೀವದಾನ ಮಾಡುವಂತಹ ಸತ್ಯಗಳನ್ನು ಹೇಳಿಕೊಡಬೇಕು. ಬಹು ಕಾಲದಿಂದ ನಾವು ಬಾಚಿ ತಬ್ಬಿಕೊಂಡಿರುವ ಮೂಢಾಚಾರಗಳನ್ನು ಅಲ್ಲ. ಇಲ್ಲಿಯೂ ಕೂಡ ನಾವು ಮೂಢಾ ಚಾರಗಳನ್ನು ಬೇರು ಸಹಿತ ಕಿತ್ತು ಆಚೆಗೆ ಎಸೆಯಬೇಕು. ಅದು ಎಂದೆಂದಿಗೂ ನಿರ್ನಾಮವಾಗಬೇಕು.

ಪಾಶ್ಚಾತ್ಯ ದೇಶಗಳಿಗೆ ನಾವು ಗಹನವಾದ ವೇದಾಂತ ತತ್ತ್ವಗಳನ್ನು ಸಾರಿದರೆ ಆ ದೇಶಗಳ ಗೌರವ ಮತ್ತು ಸಹಾನುಭೂತಿಯನ್ನು ಸಂಪಾದಿಸಬಹುದು. ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಜೀವನದಲ್ಲಿ ನಾವು ಎಂದೆಂದಿಗೂ ಅವರ ಗುರುಗಳಾಗಬಹುದು. ಭೌತಿಕ ವಿಷಯಗಳಲ್ಲಿ ಅವರು ನಮ್ಮ ಗುರುಗಳಾಗುವರು, ಧಾರ್ಮಿಕ ವಿಷಯಗಳನ್ನು ಕೂಡ ನಾವು ಅವರ ಪದತಳದಲ್ಲಿ ಕುಳಿತುಕೊಂಡು ಕಲಿಯುವಂತಹ ದಿನ ಬಂತು ಎಂದರೆ ನಮ್ಮ ಜನಾಂಗದ ಸರ್ವನಾಶವಾದಂತೆಯೆ ಸರಿ.

ಹಗಲು ರಾತ್ರಿ ಪಾಶ್ಚಾತ್ಯರನ್ನು ನಮಗೆ ಅದನ್ನು ಕೊಡಿ, ಇದನ್ನು ಕೊಡಿ ಎಂದು ಗೋಗರೆಯುತ್ತಿರಬೇಕಾಗಿಲ್ಲ. ಕೊಟ್ಟು ತೆಗೆದುಕೊಳ್ಳುವುದರಿಂದ ಯಾವಾಗ ನಮ್ಮಲ್ಲಿ ಒಂದು ಸಹೃದಯತೆ ಮೂಡುವುದೊ ಆಗ ನಾವು ಇಷ್ಟೊಂದು ಗಲಾಟೆ ಯನ್ನು ಎಬ್ಬಿಸಬೇಕಾಗಿಲ್ಲ. ಅವರು ತಾವೇ ನಮಗೆ ಎಲ್ಲವನ್ನು ಮಾಡುವರು. ನಾವು ವೇದಾಂತ ಧರ್ಮವನ್ನು ಚೆನ್ನಾಗಿ ಅರ್ಥಮಾಡಿಕೊಂಡು ಅನುಭವಿಸಿ ಯಾವಾಗ ಇತರರಿಗೆ ಹೇಳುತ್ತೇವೆಯೊ ಆಗ ಭಾರತೀಯ ಮತ್ತು ಪಾಶ್ಚಾತ್ಯರಿಗೆ ಇಬ್ಬರಿಗೂ ಮೇಲಾಗುವುದು. ಇದರೊಂದಿಗೆ ಹೋಲಿಸಿ ನೋಡಿದರೆ ರಾಜಕೀಯದ ಪ್ರಯತ್ನ ಗಳಿಂದ ನಮಗೆ ಬರುವುದು ಅತ್ಯಲ್ಪ. ನಾನು ಇದನ್ನು ಎಲ್ಲರಿಗೂ ಪ್ರಚಾರ ಮಾಡುವುದಕ್ಕೆ ನನ್ನ ಪ್ರಾಣವನ್ನೇ ಅರ್ಪಿಸುತ್ತೇನೆ.